<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Cetl - Traduction littéraire</title>
  <subtitle>De la traduction littéraire</subtitle>
  <id>http://blog.url.com/articles</id>
  <link href="http://blog.url.com/articles"/>
  <link href="http://blog.url.com/feed.xml" rel="self"/>
  <updated>2015-09-22T22:02:00+02:00</updated>
  <author>
    <name>Françoise Wuilmart</name>
  </author>
  <entry>
    <title>Qualité et formation</title>
    <link rel="alternate" href="http://blog.url.com/articles/qualite-et-formation/"/>
    <id>http://blog.url.com/articles/qualite-et-formation/</id>
    <published>2015-09-22T22:02:00+02:00</published>
    <updated>2019-06-12T00:00:14+02:00</updated>
    <author>
      <name>Françoise Wuilmart</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Discours prononcé lors de la remise du Prix franco-arabe, Paris 2010&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nul ne le contestera&amp;nbsp;: le dialogue interculturel, plus que jamais à l’ordre du jour en Europe, n’est possible que si les différentes cultures, les cultures différentes apprennent à s&amp;#39;écouter, dans une attitude d’ouverture et de tolérance. Apprendre à s&amp;#39;écouter mutuellement, cela signifie aussi apprendre à se lire mutuellement. A se lire correctement. Et cela n’est globalement possible que si l’Autre est bien traduit. On ne peut en effet lire toute littérature dans le texte original.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Certes il y a toujours eu d’excellentes traductions, mais elles étaient exceptionnelles, coexistant avec une foule de textes scandaleusement mal transposés. Combien de fois la pensée ou l’idéologie de l’Autre, ou plus simplement l’imaginaire d’un artiste baigné de sa culture n’ont-ils été déformés, défigurés parce que la tâche de leur transposition était confiée à des non-initiés&amp;nbsp;? La majorité des métiers spécifiques sont aux mains de compagnons ou de maîtres formés pour les exercer avec bonheur. Pourquoi le métier de la traduction littéraire fut-il si longtemps laissé au bon vouloir d’amateurs occasionnels qui s&amp;#39;entichaient d’un livre, connaissaient deux langues, et croyaient ainsi pouvoir accomplir le miracle après avoir convaincu un éditeur qui se laissait embobiner pour des raisons économiques&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La traduction littéraire englobe à la fois les belles-lettres et les sciences humaines. Pour être réussie elle rallie deux pôles: celui de la créativité et celui du savoir-faire. Si la créativité et, dans ce cas précis, le talent de l’écriture sont des qualités innées, le savoir-faire spécifique quant à lui doit s&amp;#39;apprendre, il peut s&amp;#39;enseigner. La qualité des traductions littéraires sur le marché du livre dépend donc étroitement de la formation adéquate. Or, pendant longtemps, la formation ad hoc en la matière a tristement fait défaut. L’université s&amp;#39;est certes penchée sur ce travail difficile, en la personne de ses philologues. La version a longtemps fait partie des cursus littéraires. Il est vrai que pour faire passer un texte dans une autre culture, il faut commencer par en faire l’exégèse et mettre le lexique sous la loupe. Et c’est incontestablement une phase importante du travail. C’est le stade de la mise à plat d’un texte, de son analyse critique et scientifiquement méticuleuse. Mais elle ne suffit pas pour restituer avec bonheur une œuvre d’art dans une autre langue. Le regretté Henri Meschonnic, que je considère comme mon maître en la matière, fait la distinction entre le &lt;em&gt;&lt;strong&gt;continu&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; et le &lt;em&gt;&lt;strong&gt;discontinu&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; d’un texte littéraire: le discontinu, ce sont les pièces, les petits carrés qui constituent la grande mosaïque qu&amp;#39;est l’édifice textuel. Le philologue s&amp;#39;attache à chaque pièce de la mosaïque qui contribue à former l’ensemble. Pourtant, dans une œuvre littéraire, qui est une texture, l’important c’est le continu: le flux de la parole, du discours, qui emporte dans son mouvement chaque petite pièce, lui faisant subir l’influence de cet ensemble de sorte qu&amp;#39;elle n’est plus identique à ce qu&amp;#39;elle était toute seule, isolée du contexte. Le traducteur, qui est un écrivain et est donc sensible au &lt;em&gt;Totum&lt;/em&gt; plutôt qu&amp;#39;au détail solitaire, doit recréer le continu, la parole, le discours, et pour ce faire… tout lui sera permis, y compris donner à telle ou telle pièce de la mosaïque la couleur qu&amp;#39;elle n’a pas seule, par exemple dans le dictionnaire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est ici qu&amp;#39;est la pierre d’achoppement entre le philologue et le traducteur littéraire. Tout est permis au traducteur littéraire pourvu qu&amp;#39;il restitue une globalité, via un discours qui recrée dans son souffle «&amp;nbsp;l’âme&amp;nbsp;» du texte, son esprit, parfois au détriment d’une certaine «&amp;nbsp;fidélité&amp;nbsp;» lexicale isolée. C’est ce que comprend souvent mal le philologue. Car la traduction littéraire est non seulement une science, linguistique, c’est aussi un art qui, dans le travail de restitution, va bien plus loin que la phase analytique&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si l’on veut donc que l’accès au métier soit limité aux initiés triés sur la base du talent et de la formation spécifique, il faut créer des &lt;strong&gt;cycles de formation en traduction littéraire&lt;/strong&gt;. Et Dieu merci, ils voient le jour par exemple dans les DESS ou les Masters qui se multiplient un peu partout en Europe. Encore faut-il que la formation y soit confiée aux professionnels. De la même manière que la formation du pianiste ou du peintre est confiée aux artistes professionnels. A Bruxelles, en 1989, nous avons mis sur pied une telle formation conçue comme un conservatoire (le CETL, Centre européen de traduction littéraire). Les ateliers s&amp;#39;y succèdent sur une période de deux ans, proposant chaque fois un traducteur différent aux apprenants. Ainsi sont-ils confrontés aux diverses approches d’une même discipline. Ces ateliers suivent un peu le modèle de l’atelier de la Renaissance où le maître montrait comment tenir son pinceau, mélanger les couleurs. Car si la théorie est intéressante comme réflexion sur la pratique &lt;em&gt;a posteriori&lt;/em&gt;, ce n’est pas elle qui apprendra à créer sur le terrain.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais il est un autre avantage indéniable du travail en atelier. Rappelons pour mieux le comprendre, que toute lecture est une prise de sens individuelle, d’abord. Que dès lors qu&amp;#39;un livre a quitté la table de son auteur, et est livré en pâture à la foule des lecteurs, il existe sous autant d’avatars qu&amp;#39;il y a précisément de lecteurs. Au sein de l’atelier, l’étudiant qui a traduit un extrait l’a compris dans une certaine optique qui n’est pas nécessairement la même que celle de son voisin. Huit étudiants confrontés au même défi, cela donne huit interprétations différentes. L’atelier a donc le bénéfice d’ouvrir l’intelligence individuelle et isolée, et de l’élargir à d’autres visions du monde contenues dans un même texte polysémique. Visions que l’on aurait ignorées en restant seul devant sa page. Or le traducteur littéraire se doit de restituer non pas sa lecture propre et individuelle du texte, mais les différentes lectures possibles. Sa traduction ne peut être réductrice. C’est cet écueil majeur que l’étudiant apprendra notamment à éviter dans la pratique très concrète de l’atelier.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La qualité de la traduction dépend donc étroitement d’une formation adéquate qui prendra en compte tous les aspects de ce métier difficile, faisant appel à la fois à la &lt;strong&gt;créativité&lt;/strong&gt; et au &lt;strong&gt;savoir-faire&lt;/strong&gt;. Certes le talent de l’écriture ne s&amp;#39;apprend pas. L’apprenant doit l’avoir au départ. Mais le savoir-faire, qu&amp;#39;il pourrait au demeurant acquérir seul par la &lt;em&gt;trial-and-error method&lt;/em&gt;, peut s&amp;#39;acquérir en un temps raccourci précisément dans le cadre d’une formation structurée. Car la qualité d’une traduction littéraire se fonde objectivement sur certains principes qu&amp;#39;il s&amp;#39;agit de respecter et si certaines traductions sont «&amp;nbsp;mauvaises&amp;nbsp;» c’est parce que ces principes y sont foulés au pied.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prenons par exemple la &lt;strong&gt;cohérence textuelle&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tout texte est une texture. La description ou le récit suit un fil rouge qui passe par des relais jalonnant le texte: les connecteurs par exemple. Mal traduire un connecteur, dire «&amp;nbsp;néanmoins&amp;nbsp;» au lieu de «&amp;nbsp;pourtant&amp;nbsp;», peut rompre la logique du texte. La répétition de ce genre d’erreur peut faire qu&amp;#39;un texte traduit n’a plus ni queue ni tête. De plus, chaque phrase établit un lien implicite ou explicite avec celle qui précède, la rappelant, et celle qui suit, en l’annonçant. Ne pas repérer ces liens et les taire a pour effet de donner dans la langue d’arrivée un texte disloqué. Chaque phrase enfin a un message principal entouré de corollaires. Ce message principal est généralement mis en évidence d’une manière ou d’une autre, il porte l’accent. Déplacer cet accent dans la traduction peut également ruiner la logique textuelle. Le premier péché responsable d’une mauvaise traduction est très certainement le non-respect de la cohérence et de la logique du texte de départ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un autre relais qui «&amp;nbsp;cimente&amp;nbsp;» un texte est &lt;strong&gt;le champ lexical ou sémantique&lt;/strong&gt;. L’auteur désireux de créer certains effets (qu&amp;#39;il faudra recréer dans la traduction) a notamment recours pour ce faire à des réseaux lexicaux de mots qui se font écho pour créer une atmosphère ou un milieu, concret ou abstrait. Certains champs lexicaux très précis servent à mettre en évidence, en relief, un «&amp;nbsp;effet&amp;nbsp;», qui sans eux tomberait à plat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il y a bien sûr cet autre expédient qui cimente un texte: &lt;strong&gt;le rythme&lt;/strong&gt;, qu&amp;#39;il faut tenter de respecter en traduction dans son tempo, sa cadence, sa scansion. Les effets phonétiques sont les plus difficiles à restituer… &lt;strong&gt;les phonèmes&lt;/strong&gt;, qui ont eux aussi une valeur sémantique, diffèrent parfois grandement d’une langue à l’autre. Enfin au sommet de cette pyramide de paramètres qui se conjuguent pour créer un texte «&amp;nbsp;qui fait texte&amp;nbsp;», il y le &lt;strong&gt;ton&lt;/strong&gt; général produit par tous les éléments épars, et &lt;strong&gt;la voix du texte&lt;/strong&gt; qui correspond souvent à celle de son auteur, encore qu&amp;#39;ici il faille faire une différence très nette entre l’auteur d’une part, et l’homme ou la femme de l’autre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bien des traductions doivent donc leur piètre qualité au manque de repérage de la cohérence textuelle et à sa non-restitution.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais il est une autre source d’erreur responsable du non-respect du texte de départ:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;le péché de nivellement.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Traduire un texte, c’est avant tout en recréer &lt;strong&gt;la forme&lt;/strong&gt;. Cette forme, la manière de dire, exprime ni plus ni moins qu&amp;#39;une «&amp;nbsp;vision du monde&amp;nbsp;», une façon de percevoir les choses. C’est cette forme qu&amp;#39;il faut rendre, en recréant les mêmes effets. Mais quelle gageure quand on sait qu&amp;#39;une langue ne dispose que rarement des outils ou instruments nécessaires pour «&amp;nbsp;faire comprendre&amp;nbsp;», pour sensibiliser à cette autre vision étrangère des choses… Car c’est dans la langue que se décante précisément la vision du monde, dans sa grammaire, ses habitudes syntaxiques, ses phonèmes. Bien des traducteurs tombent dans le piège de l’acclimatation. Au lieu d’accepter l’étranger et de tenter de faire entendre sa voix dans le texte d’arrivée, ils l’escamotent, l’adaptent à la culture cible. Tout texte d’auteur appartenant à une culture étrangère est comparable à une surface pleine de bosses et de fosses, un relief très expressif et éloquent, qui résulte souvent d’écarts pris par rapport à la langue normative. Certains traducteurs, quant à eux, croient que bien traduire équivaut à niveler ce relief et produire par exemple un beau français «&amp;nbsp;bien léché&amp;nbsp;», dépersonnalisé et «&amp;nbsp;déculturalisé&amp;nbsp;». Au risque de décevoir certains auditeurs, il faut bien dire que Vialatte a mal traduit Kafka. Son français est certes admirable, il séduit, mais est tellement loin de l’allemand pur et dur, empreint d’ironie de Kafka. De même, on chercherait vainement le véritable Heine dans les traductions de Gérard de Nerval qui sont de simples mises à plat d’histoires banalisées, dépourvue de leur relief linguistique et poétique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En résumé et pour conclure&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;: traduire un texte littéraire, c’est avant tout traduire une forme et veiller à produire les mêmes effets. La pensée révolutionnaire du philosophe allemand Ernst Bloch, dont j&amp;#39;ai traduit &lt;em&gt;Le Principe Espérance&lt;/em&gt;, s&amp;#39;exprime déjà au niveau de la langue qu&amp;#39;il bouleverse et fait éclater comme l’idéologie ou le faux vernis qu&amp;#39;il attaque. Pour exprimer des concepts nouveaux il lui faut inventer des termes nouveaux, non émoussés. Pour sensibiliser le lecteur à son optimisme militant, il imprime à son style la même dynamique que celle qu&amp;#39;il veut insuffler dans la philosophie de l’existence. Et pour restituer fidèlement la pensée blochienne, c’est au niveau de la langue française elle-même qu&amp;#39;il fallait travailler.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le fond est indissociable de la forme. En traduction plus que jamais. C’est par le respect de la forme que le traducteur aura le plus de chance de restituer le contenu étranger. Il ne peut y arriver qu&amp;#39;en maîtrisant un savoir-faire qui peut et doit s&amp;#39;acquérir. La formation du traducteur littéraire est donc bel et bien l’étape liminaire indissociable de la qualité recherchée sur le marché du dialogue interculturel.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>La traduction littéraire, source d’enrichissement de la langue d’accueil</title>
    <link rel="alternate" href="http://blog.url.com/articles/la-traduction-litteraire-source-d-enrichissement-langue-d-accueil/"/>
    <id>http://blog.url.com/articles/la-traduction-litteraire-source-d-enrichissement-langue-d-accueil/</id>
    <published>2015-09-22T22:00:00+02:00</published>
    <updated>2019-06-12T00:00:14+02:00</updated>
    <author>
      <name>Françoise Wuilmart</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;ou l’ «&amp;nbsp;hospitalité langagière&amp;nbsp;» bien conçue…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est un double exergue que je placerai en tête de ce bref essai centré sur la traduction et son rôle majeur en Europe:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La seule chose qui importe, c’est l’envie de se comprendre mutuellement et finalement d’y arriver.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qui aime bien châtie bien! Autrement dit: sachons aimer sans pour autant fermer les yeux sur les faiblesses de l’objet aimé, osons au contraire les dénoncer pour améliorer l’objet, et partant, l’aimer plus encore.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En l’occurrence, l’objet &amp;quot;aimé&amp;quot; sera &lt;em&gt;la langue française&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’essentiel, pour le français et pour l’Europe culturelle, peut se résumer en quatre points:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a) On est autant d’hommes que l’on connaît de langues (comme l’aurait dit Charles-Quint);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;b) La diversité linguistique est garante de paix;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;c) La langue de l’Europe c’est la traduction (Umberto Eco [^1]);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;d) l’idéal dans la communication serait l’intercompréhension des locuteurs: tu parles ta langue, et je la comprends, je parle la mienne et tu la comprends.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Partant de ce double exergue et de ces quatre considérations initiales, je voudrais livrer ici les quelques réflexions d’une linguiste qui pratique au quotidien le passage d’une langue à l’autre, et donc d’une culture à une autre. Précisons que dans ce qui suit, le concept de culture sera pris au sens le plus large du terme, se référant aussi bien aux us et coutumes, qu&amp;#39;au patrimoine culturel des artefacts et de l’Histoire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I. Toute langue est l’avatar sonore et écrit d’une culture qui s&amp;#39;y décante dans de multiples strates: les plus évidentes étant la grammaire, les phonèmes, la mélodie, les plus subtiles étant l’implicite, l’imaginaire collectif, la gestuelle révélatrice d’une attitude culturelle mentale commune. Tous ces paramètres sont inculqués, instillés au petit enfant qui baigne d’emblée dans ce milieu ambiant sonore et gestuel, et dans les implicites de la langue. Pour lui et dès le départ, la langue est la peau de ce qui le pénètre dans les strates de son apprentissage cognitif et affectif. Peau indissociable de la chair qu&amp;#39;elle recouvre. &lt;em&gt;Ainsi le mot devient-il la chose elle-même&lt;/em&gt;. &lt;em&gt;Sans intermédiaire&lt;/em&gt;. Pour rappeler l’exemple célèbre de Walter Benjamin: le mot &lt;em&gt;Brot&lt;/em&gt; n’est pas traduisible par le mot &lt;em&gt;pain&lt;/em&gt;. Le &lt;em&gt;Brot&lt;/em&gt; c’est la miche noire accompagnée le plus souvent de ses charcuteries, le &lt;em&gt;pain&lt;/em&gt;, c’est la baguette blanche agrémentée de son beurre et de son café noir ou au lait (&lt;em&gt;cfr&lt;/em&gt;. Benjamin 1921). Dès lors il va de soi que l’on ne s&amp;#39;exprime jamais aussi bien que dans sa langue, elle qui résulte d’une croissance organique et lente, d’un intime processus de fusion entre un vécu et une manière de l’exprimer, manière imposée par le milieu ambiant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est pour cette raison aussi que les nuances autant que les passions ne s&amp;#39;expriment jamais avec autant de justesse que dans cette langue dite maternelle, qui plonge ses multiples racines, ses complexes diverticules, dans le vécu profond, dans les synapses et &amp;quot;dans les tripes&amp;quot; de celui qui la parle… C’est pour cette raison enfin que l’on ne peut traduire bien que dans sa propre langue, fondement même de la déontologie de la traduction.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il faudrait donc en conclure que pour bien comprendre l’Autre dans sa différence et sa spécificité totale, il s&amp;#39;agirait d’être sensible à toutes les facettes de sa langue, à ses aspects non seulement lexicaux ou grammaticaux, mais aussi phonétiques et mélodiques. Julien Green, ce parfait bilingue français/anglais qui dans &lt;em&gt;Le langage et son double&lt;/em&gt; a résumé à lui seul toute la problématique de la traduction, a appris l’hébreu pour pouvoir lire la Bible dans le texte: car «&amp;nbsp;Quand le vent se levait, comme il le fait si souvent dans l’Ancien Testament, ce n’était pas simplement &amp;quot;une horrible tempête&amp;quot; ou &amp;quot;a horrible tempest&amp;quot;, mais quelque chose de sinistre qui criait et hurlait à travers les consonnes gutturales de l’hébreu. Et quand David rage contre ses ennemis, il ne le fait pas dans le style exalté d’un théologien anglais du XVIIe siècle, mais comme un chef bédouin à l’œil sauvage, avec des sons grinçants venus du fond de la gorge et une gesticulation frénétique&amp;nbsp;»…. «&amp;nbsp;Je sentais que c’était là ce que les traducteurs ne pouvaient rendre, quelles que fussent leurs tentatives et quelques savants et sincères qu&amp;#39;ils pussent être&amp;nbsp;» (Green 1985).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je disais plus haut que «&amp;nbsp;pour l’enfant pénétré petit à petit par sa langue, le mot devient la chose elle-même. Sans intermédiaire&amp;nbsp;».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce que la traduction introduit, c’est précisément un intermédiaire, un mot second, qui vient brouiller les pistes. Je traduis &lt;em&gt;Brot&lt;/em&gt; par pain, sachant pertinemment que le lecteur français ne visualisera pas, pas forcément, l’image instantanée que &lt;em&gt;Brot&lt;/em&gt; évoquera pour l’Allemand. Et que son imaginaire lisant s&amp;#39;écartera donc de celui de l’auteur. Il est vrai que le problème sera moins aigu dans le cas de langues apparentées, que le risque de &amp;quot;perte&amp;quot; et de &amp;quot;trahison&amp;quot; sera moindre par exemple entre deux langues latines qu&amp;#39;entre le chinois et le suédois. N’empêche que le problème subsiste dans tous les cas: comment procéder pour que le lecteur de la traduction voie, ressente la même chose que l’auteur du texte original? Il n’y a pas de solution, sinon éviter de passer par le truchement de la traduction, et apprendre la langue de l’Autre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pourtant l’apprentissage ici ne doit pas nécessairement être total. Il faut faire une distinction nette entre la &lt;em&gt;connaissance passive&lt;/em&gt; et la &lt;em&gt;connaissance active&lt;/em&gt; d’une langue étrangère. On peut comprendre à fond et dans toute sa palette de nuances et d’implicites un texte allemand très élaboré, sans forcément être capable de l’écrire soi-même.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une solution idéale pour la compréhension mutuelle et l’ouverture à l’Autre serait donc un acquis passif de la langue de ce dernier, passif mais approfondi. Inversement, l’Autre connaîtrait ma langue à moi, au point de saisir mon message à la perfection, tout en étant incapable de s&amp;#39;exprimer aussi bien que je le fais dans ma langue maternelle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sans oublier la gestique du locuteur qui est aussi éloquente que la parole. Apprendre une langue étrangère, c’est aussi changer de gestuelle: changer le geste du corps, changer aussi le geste de la voix, c’est-à-dire l’intonation. Le divorce entre la gestique, la mimique et la parole, dans le doublage filmique par exemple, conduit souvent à des inepties, sur lesquelles je ne m&amp;#39;étendrai pas ici.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ne vaut-il donc pas mieux laisser l’Autre s&amp;#39;exprimer par ces moyens presque innés et spontanés, qui me permettront de saisir dans toute son ampleur et ses finesses ce qu&amp;#39;il a à me dire?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;#39;ai parfois pratiqué ce système de communication qui me semble idéal et mérite d’être prôné: chacun parle sa langue, personne n’est frustré, tout est dit d’une part, compris de l’autre, et ce qui est préservé par-dessus tout, c’est le respect d’une autre approche des choses, d’une autre vision du monde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voilà donc, me semble-t-il, un excellent moyen d’infliger à Dieu et à sa malédiction de Babel, un cinglant et cuisant démenti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il me semble dès lors que dans toute l’Europe (pour commencer par elle) l’enseignement des langues devrait porter d’abord sur l’acquisition d’une connaissance passive approfondie, qui passerait par la lecture intensive, l’analyse textuelle et lexicale du texte étranger: moyen optimal et ideal de contourner le piège inévitable de la traduction traîtresse. Et il y aurait alors en moi effectivement autant d’hommes ou de femmes que j&amp;#39;ai d’interlocuteurs étrangers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;II. Malheureusement, il est impossible d’acquérir la connaissance passive de toutes les langues européennes. Il faudrait faire un choix, en vertu de critères qu&amp;#39;il ne m&amp;#39;appartient pas de définir ici et qui seraient d’ailleurs souvent d’ordre personnel. Il faudra donc toujours et immanquablement passer par la traduction. Limitons-nous ici à la traduction de textes culturels, de sciences humaines, ou de fiction, véhicules majeurs de la pensée et des sentiments de l’Autre. Se pose alors la question brûlante de la sacro-sainte &lt;em&gt;fidélité&lt;/em&gt; qui a fait couler tant d’encre et été à l’honneur de tant de symposiums ou d’essais. Depuis toujours, et à commencer par Saint Jérôme. Mais de quelle fidélité s&amp;#39;agit-il, d’une fidélité à qui ou à quoi? A la langue de départ? Une telle fidélité est impossible, comme nous venons de le démontrer. Alors à la langue d’arrivée? Voilà une pente bien dangereuse qu&amp;#39;il faut éviter à tout prix, pente à laquelle le français, précisément, a tendance à se laisser aller. Dans la traduction, le français a bien de la peine à se départir de la manie de &amp;quot;l’acclimatation&amp;quot;. Niveler le texte étranger pour lui faire passer la rampe et le rendre digeste par les concitoyens: s&amp;#39;entend, le raboter pour éliminer ses excroissances étrangères et bizarres («&amp;nbsp;comment peut-on être persan!&amp;nbsp;», s&amp;#39;étonnait déjà Montesquieu dans ses &lt;em&gt;Lettres persannes&lt;/em&gt;…), l’édulcorer pour ne pas choquer le lecteur, le tronquer pour ne pas offusquer, ou au contraire ne pas susciter l’admiration envers l’Autre… autant de censures ou d’expédients qui ont bien souvent conduit à la &amp;quot;francisation&amp;quot; outrancière du texte traduit. Le Kafka de Viallatte est un exemple flagrant de belle acclimatation, un autre serait le Faust de Gérard de Nerval. Jean-René Ladmiral, grand théoricien français de la traduction, a donné à cette attitude l’appellation de «&amp;nbsp;cibliste&amp;nbsp;» (Ladmiral 2002). Le «&amp;nbsp;cibliste&amp;nbsp;» est celui qui traduit en pensant au lecteur de la langue d’arrivée, peu soucieux de respecter les différences, les écarts, désireux de caresser le français dans le sens du poil. En un mot comme en cent: ramener tout à soi. J&amp;#39;en reviens ici au premier exergue: qui aime bien châtie bien. J&amp;#39;ose affirmer avec toute une troupe de linguistes derrière moi, ou devant moi, que le français est une langue particulièrement narcissique, dans sa grammaire déjà. Tout y part souvent du Je, là où d’autres langues privilégient la voie passive et l’action en soi, sans référence à l’acteur. Il est même des langues qui se débrouillent sans pronom-sujet. Le verbe suffira sans que l’accent soit mis sur le &amp;quot;faiseur&amp;quot;. Le français n’est-il pas d’ailleurs la langue de la géniale évidence: &lt;em&gt;Je&lt;/em&gt; pense donc &lt;em&gt;Je&lt;/em&gt; suis? En préférant le latin &lt;em&gt;cogito ergo sum&lt;/em&gt;, Descartes avait peut-être inconsciemment honte de la récurrence de ce Je dans sa prise de conscience pourtant universelle. Quoi qu&amp;#39;il en soit, la vision du monde de ce Je ne devrait-elle pas apprendre à s&amp;#39;effacer tant soit peu dès lors qu&amp;#39;il faut écouter l’Autre? c’est pour faire évoluer la traduction dans ce sens-là qu&amp;#39;est né le mouvement des «&amp;nbsp;sourciers&amp;nbsp;». A l’inverse du cibliste, le traducteur «&amp;nbsp;sourcier&amp;nbsp;» veut respecter le dire de l’Autre au point même d’offrir un calque du texte étranger et donc, forcément, de violenter, voire de violer sa propre langue. C’est ainsi par exemple que l’équipe des traducteurs qui se sont attaqués à la retraduction des œuvres complètes de Freud, ont délibérément opté pour une optique «&amp;nbsp;sourcière&amp;nbsp;», privilégiant parfois le calque comme dans le cas de «&amp;nbsp;&lt;em&gt;Angst vor dem Pferd&lt;/em&gt;&amp;nbsp;», dans l’histoire du petit Hans (Freud 1908-1909). Ce groupe nominal peut être compris par un enfant et relève de la langue courante. L’équivalent français le plus immédiat en est: &amp;quot;peur du cheval&amp;quot;. Or il se fait que le mot &lt;em&gt;Angst&lt;/em&gt;, peut aussi se traduire par &amp;quot;angoisse&amp;quot;, terme-clé dont la charge sémantique a une tout autre portée psychanalytique, évoquant notamment le latin &lt;em&gt;angustia&lt;/em&gt;, resserrement. Par ailleurs, la préposition &amp;quot;&lt;em&gt;vor&lt;/em&gt;&amp;quot;, traduite dans ce cas par &amp;quot;de&amp;quot;, a comme sens premier: &amp;quot;devant&amp;quot;. La traduction proposée par Pierre Cotet est donc «&amp;nbsp;angoisse devant le cheval&amp;nbsp;». Et en effet, cette traduction suggère bien d’autres concepts que &amp;quot;peur du cheval&amp;quot;, expression &amp;quot;banale&amp;quot;. Si la traduction de Pierre Cotet tient compte de la dimension psychanalytique, il faut tout de même remarquer qu&amp;#39;elle est peu usuelle. L’allemand et l’écriture de Freud sont souvent &amp;quot;simples&amp;quot;, en dépit d’une extrême rigueur et de l’envergure poétique de ses textes, due entre autres au recours constant à la métaphore. Mais sa langue est aussi ambiguë, comme dans ce cas précis de la «&amp;nbsp;&lt;em&gt;Angst vor dem Pferd&lt;/em&gt;&amp;nbsp;». Si Pierre Cotet a donc privilégié la fidélité à la teneur sémantique et scientifique, il a pourtant été infidèle sur le plan du &amp;quot;registre de langue&amp;quot;. Mais il fallait faire un choix. Toute l’équipe des retraducteurs de Freud est d’ailleurs allée jusqu&amp;#39;à prétendre que la psychanalyse élaborée à partir de textes français, était &amp;quot;faussée&amp;quot;, en raison des traductions &amp;quot;banalisantes&amp;quot; qui s&amp;#39;éloignaient de la charge sémantique véritable, et qui ne tenaient pas compte de la précision allemande des termes freudiens. Ils ont donc opté pour la littéralité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors, la traduction doit-elle être belle et infidèle, comme le souhaitent les ciblistes, et comme l’exprimait déjà Georges Mounin (Mounin 1955), ou au contraire &amp;quot;laide mais fidèle&amp;quot; comme le préfèrent les sourciers?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il faut se rendre à l’évidence: vouloir transposer un contenu dans un &amp;quot;beau français&amp;quot;, tel que nous aimons le pratiquer ou le lire au premier chef, mais au détriment d’une autre vision du monde que le français ne peut forcément décrire, puisqu&amp;#39;il ne dispose pas des outils nécessaires, n’est pas une solution qui privilégie l’ouverture à l’Autre. A l’inverse, défigurer le français, lui infliger d’impossibles contorsions pour lui faire dire ce qu&amp;#39;il ne dirait jamais spontanément au départ, n’est pas préférable. Il est possible de fuir ces deux extrêmes comme la peste et d’arriver à produire, en français, une &amp;quot;langue troisième&amp;quot;. Toute bonne traduction, ne peut sentir la traduction. Le texte, français en l’occurrence, doit donner l’impression d’avoir été écrit en français et ne doit comporter aucune erreur grammaticale. Il doit être &amp;quot;beau&amp;quot;, bien écrit, et pourtant, ne devrait-il pas aussi laisser transparaître l’Autre entre les lignes? Le traducteur ne devrait-il pas œuvrer de telle manière que le lecteur français perçoive malgré tout et malgré la qualité du français, c’est-à-dire perçoive en filigrane, l’étrangeté du texte, ou plutôt son «&amp;nbsp;&lt;em&gt;étrangéité&lt;/em&gt;&amp;nbsp;». La bonne traduction devrait donc être un palimpseste. Exercice ô combien difficile, mais bien connu de tous les professionnels de la transposition. Mais exercice réalisable aussi, &lt;em&gt;si et seulement si&lt;/em&gt; la langue d’arrivée est assez souple et flexible pour se laisser tant soit peu modeler, mais non défigurer. Or, et n’en déplaise aux grands amoureux de la langue de Voltaire, pour ne pas dire les chauvins, le français est une langue plutôt rigide, corsetée, monolithique. C’est en devenant traductrice que je m&amp;#39;en suis aperçue, car tant qu&amp;#39;il s&amp;#39;agissait de dire ce que j&amp;#39;avais à dire moi-même, et de mon crû, elle me donnait plus qu&amp;#39;entière satisfaction. Mais dès qu&amp;#39;il m&amp;#39;icombait de rendre dans ma langue ce que l’Autre avait à dire, j&amp;#39;ai bien dû me rendre à l’évidence. Pour calmer d’emblée les passions dans ce qui pourrait tourner à la polémique, reconnaissons tout de suite que le français est certes capable d’exprimer tout, s&amp;#39;entend tout ce que les autres langues ont à dire. Bien évidemment. Mais à quel prix… avec quelle gymnastique. Avec combien de courbettes linguistiques plus communément appelées périphrases ou circonlocutions… Les langues germaniques et les langues slaves ont une puissance créative, une inventivité presque infinie: un enfant de cinq ans peut déjà y créer régulièrement des mots nouveaux, ne serait-ce qu&amp;#39;en substantivant un verbe ou un adjectif; en français il faut être poète ou avoir la bénédiction de l’Académie pour se livrer au moindre bouleversement linguistique. En dehors des entrées du dictionnaire, bien des langues sont capables de forger des mots à l’infini, en combinant des sémantèmes; capables aussi de nuancer le message en bouleversant l’ordre syntaxique. Ce que permettent les langues qui pratiquent encore les déclinaisons et où le sujet ou le complément d’objet seront toujours reconnaissables comme tels en vertu de la désinence et quelle que soit leur place dans la phrase. Grâce à la multiplicité de ses particules verbales ou de ses affixes, l’allemand peut marier dans un même mot le concret et l’abstrait; peut nuancer le sens d’un verbe par la simple adjonction agglutinante d’une particule qui y introduit une dimension temporelle, ou péjorative, ou positive, ou active. &lt;em&gt;Kennen&lt;/em&gt;, connaître, peut devenir &lt;em&gt;erkennen:&lt;/em&gt; acquérir la connaissance, appréhender. Les messages synthétiques ou brefs, imagés et éloquents de bien des langues étrangères peuvent certes être rendus en français, mais au prix d’une explicitation extrême, et l’explicitation, on le sait, se produit souvent au détriment du rythme, de l’effet ramassé, direct et fort. Les langues slaves jouissent quant à elles d’une extraordinaire souplesse dans l’ordre syntaxique, ce qui est bien commode quand il s&amp;#39;agit par exemple de faire rimer des vers. Les langues tant germaniques que slaves enfin, investissent les phonemes d’une énorme charge sémantique. En français il faut être un poète pour arriver à des résultats semblables du type de &amp;quot;qui sont ces serpents qui sifflent sur nos têtes&amp;quot;, alors que bien d’autres langues pratiquent ces effets au quotidien. Force est aussi d’admettre que certaines langues ont un éventail à la fois riche et précis de verbes ou d’épithètes sensoriels. L’allemand dispose ainsi d’une multitude de verbes pour exprimer le registre des bruits et des sons, artificiels ou naturels, une dizaine de façons de dire notamment &amp;quot;bruisser&amp;quot;, selon qu&amp;#39;il s&amp;#39;agit de l’eau d’une rivière, des feuilles des arbres, ou du papier… là où le français sera contraint de recourir à des métaphores comparatives ou tout simplement à baisser les bras… La parole française, est aussi très, trop connotée: il faut bien mesurer ses mots pour ne pas y introduire indûment des échos qui fausseraient l’intention du locuteur et pervertirait le discours. Les familles de mots composés à partir de la même racine sont rarement complètes en français. L’allemand par exemple, partant d’une racine minimale (comme &lt;em&gt;wirk&lt;/em&gt;) arrivera à la liste complète de la famille composée de l’adjectif, du verbe, du substantif d’état, du substantif d’action; dans ce cas-ci, un des rares, il y a coïncidence parfaite en français: réel, réaliser, réalisation et réalité. Mais les choses se compliquent avec une foule d’autres sémantèmes: prenons l’adjectif &amp;quot;petit&amp;quot; ou &amp;quot;court&amp;quot;, simples dénotations parfaitement neutres. En revanche le substantif &lt;em&gt;petitesse&lt;/em&gt; est investi d’un jugement moral, on peut difficilement parler de la petitesse d’une table, quand à l’adjectif &lt;em&gt;court&lt;/em&gt; il est orphelin de substantif: &amp;quot;courceur&amp;quot; n’existe pas, brièveté serait un mauvais substitut: la brièveté de mon doigt ne veut rien dire. Le traducteur doit alors avoir recours à toute la série des subterfuges et des &amp;quot;trucs&amp;quot;, du style de &amp;quot;le fait que son index était court&amp;quot;, et autres expédients.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bien sûr, on pourrait retourner la lunette et adopter le point de vue du germanique ou du slave qui, à leur tour, ont bien de la peine à rendre dans leur langue trop flexible ou trop élastique la rigueur de notre cartésianisme, la beauté et la noblesse de nos périodes ou de nos intraduisibles alexandrins, porteurs à eux seuls de toute une esthétique de la vie… Certes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour conclure cette brève réflexion sur la traduction littéraire, «&amp;nbsp;source d’enrichissement pour la langue d’accueil&amp;nbsp;»: il me semble que pour mieux accueillir toutes ces différences si passionnantes et sans lesquelles le monde et la vie seraient bien ternes, avec &amp;quot;toutes leurs vaches grises&amp;quot;, il faut plus que jamais songer à préserver et à développer la richesse du français. Comme pour bien d’autres langues, la tendance est à l’appauvrissement, au nivellement par le bas, là aussi. Je ne cesse de répéter à mes étudiants que «&amp;nbsp;ce qui se conçoit bien s&amp;#39;énonce clairement et les mots pour le dire vous viennent aisément&amp;nbsp;»… Hélas, dans les classes, les mots viennent de moins en moins aisément, ce qui présuppose que la précision des concepts est à l’avenant et que la pensée est de moins en moins fine et subtile dans les têtes de ceux que nous devons former. Force est de constater qu&amp;#39;on lit de moins en moins, surtout les classiques, que l’on adopte vite et par facilité les néologismes d’origine étrangère et que prospèrent les technolectes, de préférence anglais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour œuvrer positivement dans le sens de l’enrichissement du français, langue d’accueil, il y a bien des solutions: ne pourrait-on faire en sorte que le français exploite les germes de créativité présents en lui, qu&amp;#39;il aille puiser dans les autres langues de la francophonie les mots ou les formules imagées qu&amp;#39;il n’a pas à son actif en France, et combattre ainsi un purisme stérilisant? Pourquoi éviter des mots comme &lt;em&gt;septante&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;nonante&lt;/em&gt;, voire &lt;em&gt;octante,&lt;/em&gt; étymologiquement justifiés et tellement plus commodes? Pourquoi avoir honte de nos belgicismes savoureux et si précis comme aubette, drève, ou «&amp;nbsp;endéans&amp;nbsp;», que possède encore l’anglais avec son &lt;em&gt;within&lt;/em&gt; ou l’allemand avec son &lt;em&gt;innerhalb&lt;/em&gt;, pourquoi éviter notre verbe si couramment utilisé dans le français de Belgique: &lt;em&gt;prester,&lt;/em&gt; pourtant absent du dictionnaire à côté de &lt;em&gt;prestation&lt;/em&gt;? Pourquoi avoir honte de termes aussi précis mais rejetés par quelques pontes puristes alors qu&amp;#39;ils sont si éloquents et qu&amp;#39;il est si frustrant de devoir les éviter sous prétexte de &amp;quot;bien parler&amp;quot;? Pourquoi le français ne se laisserait-il pas féconder, incestueusement peut-être, par ses sœurs créoles, pidgin ou canadiennes, pourquoi ne retournerait-il pas à ses pléthoriques racines et n’irait-il pas puiser chez un Rabelais, un Villon tous ces vocables oubliés, pittoresques, concrets, imagés et précis dont notre langue fervente d’abstraction manque parfois cruellement?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce serait là une belle tâche pour les écrivains que de faire évoluer la langue dans ce sens, et certains l’ont déjà entreprise, car il me semble qu&amp;#39;eux seuls, ou plutôt eux surtout, qui sont au faîte de l’expression de bon aloi, ont l’autorité pour ce faire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais n’est-ce pas aussi la tâche du traducteur?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le français du texte traduit, aussi correct soit-il, est-il le même que le français de l’écriture spontanée? Cela dépend. S&amp;#39;il s&amp;#39;agit d’un texte facile au départ, la supercherie peut être totale. On pourrait croire qu&amp;#39;il a été écrit en français. Dans le cas du texte de haute volée, du texte de fiction littéraire ou de l’essai: on peut conclure au contraire que le français de la traduction n’aurait pas été écrit de cette façon et au premier chef par un francophone, car ce qui s&amp;#39;y mêle, qu&amp;#39;on le veuille ou non, c’est un autre imaginaire, une autre vision des choses, une autre perception du temps et de l’espace, une autre pratique quotidienne, un autre climat, et partant d’autres métaphores, une autre mélodie syntaxique, et si possible, c’est-à-dire si la traduction est très bonne: d’autres phonèmes et un autre &amp;quot;geste de la voix&amp;quot;. C’est de cette transparence de l’Autre, du différent dans la langue d’accueil, qui mérite ici pleinement ce nom, que parlait déjà Walter Benjamin dans son fameux essai «&amp;nbsp;La tâche du traducteur&amp;nbsp;». Et le français utilisé ici comme matériau modelable pour reconstituer la sculpture étrangère est, ou peut être, ou devrait être fécondé et enrichi &lt;em&gt;d’étrangéité&lt;/em&gt;. Enrichi cette fois non par lui-même ou ses proches, mais par la mentalité de l’Autre qui vient s&amp;#39;y mêler comme le motif dans le tapis. On comprendra mieux dès lors, je l’espère du moins, le rôle capital du traducteur culturel en Europe et dans le monde: car c’est grâce à son texte qui se veut non plus un miroir, mais une fenêtre, que la merveilleuse diversité &amp;quot;babelienne&amp;quot; pourra se maintenir sans heurts et que la différence, les différences seront non seulement comprises, enfin, mais surtout appréciées et partagées.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wuilmart, Françoise &lt;a href="ISTI,%20Bruxelles,%20Belgique"&gt;^2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Bibliographie&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;benjamin, w., «&amp;nbsp;Die Aufgabe des Uebersetzers&amp;nbsp;» (1921), trad. de Maurice de Gandillac, revue par Rainer Rochlitz, in &lt;em&gt;Œ__uvres&lt;/em&gt;, Paris: Gallimard, Folio essais, 2000.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;freud, s., &lt;em&gt;Œuvres complètes&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Psychanalyse, Analyse de la phobie d’un garçon de cinq ans&lt;/em&gt;, traduction réalisée sous la direction de André Bourguignon et Pierre Cotet, directeur scientifique Jean Laplanche, Paris: Presses Universitaires de France, Vol. ix, 1908-1909.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;green, j., &lt;em&gt;Le langage et son double&lt;/em&gt;, Paris: La Différence, 1985.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ladmiral, j. r., &lt;em&gt;Traduire, Théorèmes pour la traduction&lt;/em&gt; (3° édition revue et augmentée), Paris: Gallimard, coll. &amp;quot;Tel&amp;quot;, 2002.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;mounin, g., &lt;em&gt;Les belles infidèles&lt;/em&gt;, Paris: Cahiers du Sud, 1955.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[^1]: Phrase prononcée lors de la conférence que Umberto Eco a donnée aux Assises de la traduction littéraire en Arles, dimanche 14 novembre 1993.
[^2]: Françoise Wuilmart est professeur de traduction allemand-français à l’ISTI de Bruxelles, traductrice littéraire (activité qui lui a valu plusieurs prix: prix Ernst-Bloch en 1991, prix Aristeion en 1993, prix Gérard de Nerval en 1996), fondatrice et directrice du CETL (Centre Européen de Traduction Littéraire) et du CTLS (Collège européen des traducteurs littéraires de Seneffe)&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>La part de l’intime dans le désir de traduire</title>
    <link rel="alternate" href="http://blog.url.com/articles/la-part-de-l-intime-dans-desir-de-traduire/"/>
    <id>http://blog.url.com/articles/la-part-de-l-intime-dans-desir-de-traduire/</id>
    <published>2015-09-22T21:59:00+02:00</published>
    <updated>2019-06-12T00:00:14+02:00</updated>
    <author>
      <name>Françoise Wuilmart</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Publié dans Forum: &lt;em&gt;International Journal of Interpretation and Translation, 2012&lt;/em&gt;, Le désir de traduire: l’intime du traducteur professionnel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vous ne serez ni étonnés ni choqués, j&amp;#39;espère, si cette intervention est à la première personne: logique, puisque je vais vous entretenir de la part occupée par l’intime dans ce qui est devenu mon métier à part entière: la traduction littéraire. Mon analyse ne sera pas savante, attendez-vous plutôt à un témoignage, singulier et individuel, sous forme de regard rétrospectif, de réflexions sur un parcours peut-être a-typique, et de conclusions &lt;em&gt;a posteriori&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au départ et pendant longtemps, je n’ai pas ressenti le désir de faire de la traduction littéraire. Et je n’ai bénéficié d’aucune formation spécifique, s&amp;#39;entend rigoureusement ciblée. Or, comme je le soulignerai dans la seconde partie de cette intervention, la formation bien conçue me paraît désormais incontournable sur la &lt;em&gt;via regia&lt;/em&gt; de la qualité et de la légitimité. Est-ce à dire que moi et mes semblables, non spécifiquement formés, devrions nous considérer comme des usurpateurs au sein de la corporation&amp;nbsp;? &lt;em&gt;In fine&lt;/em&gt;: y a-t-il une autre voie d’accès que cette formation ciblée et la légitimité, en l’occurrence &lt;em&gt;ma&lt;/em&gt; légitimité, peut-elle avoir d’autres fondements&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ledésir de traduire ne m&amp;#39;était pas inné, ce qui n’empêche que je constituais sans doute un terrain ou un terreau favorable sur lequel le sort a pu semer et faire croître une production et des récoltes qui allaient envahir mon existence. Sans doute la &lt;em&gt;Tyche&lt;/em&gt; a-t-elle saisi en moi un &lt;em&gt;kairos&lt;/em&gt; traductif. Je tenterai ici de le cerner, de repérer les éléments qui ont convergé vers ce point d’inflexion, jusqu&amp;#39;à me faire basculer vers une activité qui finalement avait tout pour me combler, tandis que je l’ignorais au départ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour repérer ces jalons qui insensiblement ont tracé ma voie,je suis remontée très loin dans le passé, et une scène m&amp;#39;est revenue à l’esprit. J&amp;#39;avais six ans. J&amp;#39;étais en deuxième année primaire. Un jour, une petite condisciple du type timide et sensible, s&amp;#39;absente. Toute une semaine. Sans excuses, sans explications. L’institutrice s&amp;#39;inquiète et rencontre la maman qui lui dit: ma fille veut voir Françoise. Et Françoise est allée voir la petite fille. J&amp;#39;étais flattée qu&amp;#39;elle fasse appel à moi, à qui elle n’avait pourtant jamais témoigné d’affection particulière. C’est sur le pas de sa porte que nous avons parlé: elle voulait que je transmette un message à toute la classe, et à l’institutrice. &lt;em&gt;Leur faire comprendre que&lt;/em&gt;… Et je l’ai fait. Correctement je crois, car par la suite les relations de tous avec cette petite fille ont changé, pour un mieux… C’était là sans doute ma première traduction réussie, et peut-être aussi la première main, celle d’une enfant, que me tendait déjà le Destin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cela m&amp;#39;amène à une première réflexion sur un éventuel terreau propice à l’exercice de traduction littéraire: partons du point de vue que l’acte de traduire, ici de recréer de grands textes de fiction ou d’idées, ceux qui s&amp;#39;inscrivent dans la dialectique historique de la pensée et de l’esthétique, que l’acte de traduire donc requiert dans son fondement même une ouverture à l’Autre. J&amp;#39;entends par-là une qualité d’écoute telle qu&amp;#39;elle accueille dans sa totalité une autre approche des choses et la fait sienne par le truchement de la plume, d’une plume avant tout «&amp;nbsp;tolérante&amp;nbsp;», non pas au sens moral du terme, mais de refus d’acclimatation égocentrique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ouverture et tolérance m&amp;#39;apparaissent comme les deux mamelles de la traduction de bon aloi, de la traduction hospitalière. De la traduction capable et désireuse d’accueillir l’altérité d’une culture mais aussi l’idiosyncrasie scripturale d’un auteur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans ce processus d’ouverture hospitalière à l’Autre, l’empathie semble jouer un rôle prépondérant: empathie que les neurosciences viennent de mettre en relation physique étroite avec les ainsi nommés &lt;em&gt;neurones miroirs&lt;/em&gt;, mis en évidence pour la première fois par le professeur Giacomo Rizzolati de l’université de Parme. Le temps nous fait défaut pour développer ce passionnant topo mais d’après les recherches, ces étranges neurones du cortex prémoteur s&amp;#39;activeraient lorsque l’on observe quelqu&amp;#39;un faire un geste et joueraient un rôle essentiel dans l’empathie, en nous permettant de ressentir ce que ressentent les autres. Comme le précise Daniel Baril [^1]:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce système exercerait une action dans l’établissement de la distinction entre soi et les autres ; les neurones miroirs réagiraient davantage quand l’observateur est en présence de personnes présentant des similarités avec lui sur le plan de la personnalité ou des opinions (…) Comme l’ont démontré les travaux d’Hugo Théoret, les sujets moins prédisposés à l’empathie comme les autistes, présentent un déficit d’activation des neurones miroirs ; ce déficit pourrait être l’une des causes de la difficulté pour les autistes de pouvoir se mettre dans la situation de l’autre. (…)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Par contre, il est reconnu que les femmes sont généralement plus disposées que les hommes à l’égard de l’empathie…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ces neurones-miroirs joueraient-ils un rôle similaire quand le mental du traducteur est à l’œuvre&amp;nbsp;? l’intervention du mimétisme automatique doublée de l’intense travail de représentation et d’imagination de ce que l’autre «&amp;nbsp;ressent&amp;nbsp;» n’est-elle pas le premier moteur nécessaire à la bonne restitution d’un texte étranger&amp;nbsp;? &lt;em&gt;Affaire à suivre&lt;/em&gt; …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mon second contact avec la traduction, à proprement parler cette fois, fut moins humain et presque rébarbatif. Pendant six ans n’ai-je pas en effet baigné dans des textes de langues mortes, le grec et le latin, qu&amp;#39;il me fallait tant bien que mal transposer en français? D&amp;#39;ailleurs il ne s&amp;#39;agissait pas encore de traduction littéraire, mais de version ou de thème qui étaient plutôt des contrôles de compréhension et d’application correcte de la grammaire, et l’emportaient de loin sur un quelconque souci de style et de réécriture de qualité. Ce qui me séduisait malgré tout dans ces langues étrangères, c’était leur sonorité «&amp;nbsp;exotique&amp;nbsp;», du moins celle que j&amp;#39;imaginais en l’assimilant aux langues vivantes, car je souffrais d’entendre le latin ou le grec prononcés de manière littérale, livresque et artificielle. Toujours est-il que c’est en compagnie d’Homère ou d’Horace, de Virgile ou d’Hérodote que j&amp;#39;ai découvert les charmes de l’Ailleurs et le désir de m&amp;#39;y rendre à travers le texte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Six années durant, mon cerveau s&amp;#39;est donc plié à une gymnastique quotidienne et rigoureuse: le passage contrôlé d’une langue à une autre, d’un monde à un autre. J&amp;#39;ignorais encore que le transfert régulier de contenus d’un hémisphère du cerveau à l’autre, que ce va-et-vient constant entre la partie analytique et la partie intuitive et créative, me préparait déjà au sort qui m&amp;#39;était réservé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une composante de taille vint combler les lacunes de la mosaïque qui peu à peu se précisait: la musique. Cet art sonore allait me former le cerveau au moins autant que les arcanes latines et grecques, et m&amp;#39;ouvrir toute grandes les portes de l’interprétation et de son souci de justesse. Quand je posai la première fois mes doigts sur le clavier, l’envergure de ma main était encore trop petite pour couvrir correctement l’accord de l’octave. Je n’avais que cinq ans. Mais le cœur y était. Le cœur y fut tout de suite. Pendant longtemps, je ne me suis pas posé la question de savoir quel message, romantique ou classique, quelle culture de quelle époque reflétait le morceau que je jouais. Mais mes états d’âme étaient différents selon les compositeurs: Bach avec son tempo soutenu et ses formules répétées me plongeait dans l’exacte rigueur et titillait en moi l’esprit mathématique, Mozart me rendait primesautière ou précieuse, Chopin et Liszt me permettaient d’épancher sur les touches mes sentiments et mes passions naissantes. Quoi qu&amp;#39;il en soit: l’apprentissage régulier et l’assimilation profonde du rythme, de la cadence et de la mélodie de la phrase musicale, ont sans doute contribué à modeler le mental de la future traductrice. Précisons cependant que tout musicien met beaucoup de soi dans l’interprétation d’un morceau. Le texte musical est souvent un prétexte aux épanchements personnels, à la reconnaissance active d’émotions ou de sentiments qui trouvent ainsi un exutoire. C’est là que réside sans doute la grande différence avec l’interprétation traductive d’un texte littéraire, duquel il faut en tout premier lieu s&amp;#39;effacer, dans lequel il faut justement éviter de s&amp;#39;introduire. Empathie, ici, ne veut pas dire assimilation ou appropriation, au contraire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le coup fatal, si j&amp;#39;ose dire, me fut porté par un hasard… provoqué. Étudiante inscrite à la Faculté de Philosophie et Lettres de l’Université de Bruxelles, dans la section Langues germaniques, et alors en dernière année d’études, j&amp;#39;assistais régulièrement à des séminaires facultatifs de philosophie, la philosophie étant depuis toujours un de mes dadas. En l’occurrence il s&amp;#39;agissait des séminaires de Lucien Goldman. C’est là que ce fameux Destin me prit de plein fouet, et qu&amp;#39;il eut une bonne fois pour toutes raison de moi. M&amp;#39;y voilà un beau jour prise à partie par Pierre Verstraeten, assistant de philosophie mais aussi directeur de collection chez Gallimard. Pierre Verstraeten venait de découvrir un philosophe allemand de l’École de Francfort: Ernst Bloch, dont un seul opuscule avait été traduit en français: &lt;em&gt;Traces&lt;/em&gt;. Il songeait maintenant à faire traduire l’œuvre maîtresse du grand penseur styliste: &lt;em&gt;Das Prinzip Hoffnung (Le Principe Espérance [^2])&lt;/em&gt; et souhaitait m&amp;#39;impliquer au premier chef dans l’aventure. De prime abord un cadeau des dieux. Pour faire court, Bloch est le penseur d’un marxisme dit à visage humain. Pour lui la reconquête de soi entreprise par l’homme, sa désaliénation, la réalisation de ce monde nouveau dont toutes les utopies sont l’anticipation abstraite – en un mot: le projet même du marxisme – ne sont &lt;em&gt;pas encore&lt;/em&gt; accomplis. Bloch réhabilite d’abord l’imaginaire, partant du point de vue que toute transformation du monde prend sa source dans le rêve et l’utopie. Le rêve éveillé, le «&amp;nbsp;rêve-souhait&amp;nbsp;» (&lt;em&gt;Wunschtraum&lt;/em&gt;) est le berceau de toute production et de tout changement. Pourtant cette ouverture dans «&amp;nbsp;l’homme tourné vers l’avant&amp;nbsp;», le Sujet, serait stérile si dans le monde, l’Objet, ne lui correspondaient des ouvertures, des possibilités qu&amp;#39;il lui faut repérer pour en tirer profit et faire progresser les choses vers un Mieux. Notamment grâce à ce que Bloch appelle «&amp;nbsp;l’optimisme militant&amp;nbsp;». Bloch est donc aussi le penseur du matérialisme dialectique avec sa conception d’une nature naturante, base d’une matière dynamique et processuelle. Il commence par ancrer l’Espérance, vertu messianique, dans son fondement anthropologique: l’affect humain de l’espoir. Dans le premier tome (il y en a trois en tout) ce phénoménologue passe en revue les moments où l’homme exprime son désir de désaliénation et de changement, à commencer par le rêve diurne, le conte, la fable, pour aboutir aux productions littéraires, théâtrales, cinématographiques, aux arts plastiques et à la musique. Dans un style plus suggestif que discursif, plus souvent poétique que démonstratif, il imprime à ses paragraphes et ses chapitres une structure littéralement musicale, annonçant par exemple le thème par un pizzicato et le développant progressivement. Les nouveaux concepts et les nouvelles catégories qu&amp;#39;il forge, pour être exprimés au plus juste, requéraient évidemment des termes nouveaux, non émoussés, des néologismes, et la métaphore, symbolique ou allégorique, lui est un moyen privilégié de suggérer avec exactitude ce qui ne pourrait l’être autrement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;c’est tout cela, ce mélange d’écriture poético-musicale et ce contenu philosophique à visage humain qui m&amp;#39;ont prise à la gorge et irrémédiablement séduite. Mais surtout, le texte était porté par un souffle prophétique et un élan vital qui m&amp;#39;interpellaient et me correspondaient. L’écriture blochienne était un fameux défi, et je conçus le désir de le relever.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À ce stade, un premier bilan s&amp;#39;impose sur cette tranche de vie inconsciemment préparatoire: propension à l’écoute attentive, désir d’intercéder, gymnastique mentale de passages et de conversions linguistiques, attrait de l’Ailleurs, découverte privilégiée de cet Ailleurs par le texte et l’imaginaire, et enfin: rencontre exceptionnelle avec un «&amp;nbsp;maître&amp;nbsp;». Un maître et surtout son écriture. Car jusqu&amp;#39;ici il n’a pas encore été question d’écriture. Or la traduction littéraire est d’abord un travail d’écriture. Le traducteur littéraire, n’en déplaise à certains, est un écrivain à part entière: son artisanat consiste à trouver le mot juste, à rythmer la phrase, à capter et à restituer un ton, une voix, à assembler une texture textuelle dont la qualité première sera d’être cohérente. Ce que le traducteur littéraire exprime, certes, n’est pas de son crû et sa tâche consiste à re-créer une forme pré-existante. La part de créativité n’en est pas moins grande. Dans la formation possible du traducteur littéraire, il est donc un pré-requis: le talent d’écriture, qui lui ne s&amp;#39;apprend pas. Plus qu&amp;#39;un talent d’ailleurs, c’est un don, qui se cultive, qui s&amp;#39;affine sans doute, mais n’en reste pas moins au départ une prédisposition, une faculté. Mais aussi un besoin de dire, un désir. Le moment est venu de placer le concept d’empathie dans un autre éclairage: d’y reconnaître non pas une communauté d’idées ou de sentiments, mais une parenté certaine au double niveau de l’imaginaire et de l’écriture. C’est la qualité de l’écriture blochienne qui m&amp;#39;a donné l’envie de m&amp;#39;y colleter: le souffle qui l’animait, le rythme vital qui la sous-tendait, le recours à la métaphore vivante, le jeu des néologismes nécessaires, tous ces éléments stylistiques m&amp;#39;étaient pour ainsi dire familiers, comme autant de notes ou d’accords qu&amp;#39;il m&amp;#39;était particulièrement facile d’entonner.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais au-delà de l’écriture, il y avait une fascination d’un autre ordre, je n’avais alors qu&amp;#39;une vingtaine d’années et Ernst Bloch devint vite mon maître à penser, une sorte de père spirituel qui pendant deux décennies allait façonner mon esprit bien plus encore que mon père biologique. C’est donc sous sa houlette que je suis entrée dans le métier et c’est par la &lt;em&gt;trial-and-error method&lt;/em&gt; sans doute que je l’ai progressivement assimilé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour en revenir à la part de créativité dans l’acte de traduire: quel moment y occupe-t-elle&amp;nbsp;? Elle serait inutile si notre travail consistait à partir en quête d’équivalents lexicaux ou phrastiques dans un souci de fidèle mimétisme. Ce que le traducteur perçoit à la lecture c’est une globalité, une somme qui a avalé et digéré ses parties. Le traducteur ancillaire et, disons, sans génie, ne tenterait de reproduire que ces éléments constitutifs singuliers, mais qu&amp;#39;adviendrait-il du tout à restituer&amp;nbsp;? Le traducteur créatif s&amp;#39;attachera au contraire à reproduire l’effet global, une charge sémantique comme résultat, et non des pièces de mosaïques. Henri Meschonnic aurait parlé du «&amp;nbsp;continu&amp;nbsp;» ou flux textuel &lt;em&gt;versus&lt;/em&gt; le «&amp;nbsp;discontinu&amp;nbsp;» ou parties juxtaposées. De son côté Lacan évoquerait sans doute «&amp;nbsp;le point de capiton&amp;nbsp;». Voici comment le définit Alain Souède [^3]:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette image du point de capiton, amène les deux dimensions nouvelles qui participent à l’effet de signification et qui «&amp;nbsp;arrêtent le glissement autrement indéfini de cette signification.&amp;nbsp;» Tout acte de parole dans son aspect prospectif anticipe sur la fin de la phrase; dès l’émission du premier mot sur la chaîne signifiante s&amp;#39;annonce l’intentionnalité du discours dans le discours.(…). Le sens n’est délivré qu&amp;#39;à la rétroaction sur les termes qui précèdent&amp;nbsp;».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou Guy Le Gaufey [^4], à l’exemple du mot «&amp;nbsp;crainte&amp;nbsp;» dans un texte:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le mot crainte (par exemple) est ce signifiant, avec toutes ses connotations trans-significatives, [il] est le quelque chose autour de quoi tout s&amp;#39;irradie, tout s&amp;#39;organise, à la façon si vous voulez de toutes ces petites lignes de force qui sont formées à la surface d’une trame par le point de capiton.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;La perception du continu ou du point de capiton constitue la phase de prise de sens, à partir de laquelle le traducteur recréera «&amp;nbsp;de toutes pièces&amp;nbsp;» – et c’est le cas de le dire – une globalité au sein de laquelle tous ses choix seront à leur tour transsignificatifs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À partir du moment où le traducteur a déverbalisé et s&amp;#39;attache à reconstituer l’objet d’écriture, il entre lui-même dans le processus de création pure. C’est cet aspect-ci du travail qui ne peut s&amp;#39;enseigner, ni s&amp;#39;apprendre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La traduction des textes de Ernst Bloch m&amp;#39;a donc fait entrer de plain-pied dans le métier et m&amp;#39;a sensibilisée à l’une de ses composantes majeures: la voix du texte. Nietzsche l’évoquait déjà dans ses écrits, et le psychophonéticien Ivan Fonagy lui a consacré un remarquable ouvrage: &lt;em&gt;La Vive voix&lt;/em&gt;. Pas le temps de nous y attarder, mais en ce qui me concerne c’est cette voix, chaque fois différente, qui m&amp;#39;a interpellée dans les textes que j&amp;#39;eus à traduire par la suite. C’était celle du prophète chez Bloch ; chez mon deuxième auteur, Jean Améry, juif autrichien, ce fut celle de l’intellectuel amer, de l’argumentation mais aussi du désenchantement et de la nostalgie de justice. Chez l’anonyme du journal intime, &lt;em&gt;Une__Femme à Berlin&lt;/em&gt; [^5], la voix est empreinte d’une digne lucidité souvent doublée d’humour. J&amp;#39;ai envie de dire que la voix de l’auteur chaque fois m&amp;#39;apparaissait comme un point de capiton à restituer prioritairement. Ce qui m&amp;#39;importait c’était de faire résonner cette voix sous d’autres cieux. Je suis d’ailleurs intimement convaincue que dans une traduction réussie, la voix de l’auteur et celle du traducteur chantent de concert, pour ainsi dire: en chœur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un élément essentiel de légitimité me semble donc être, en amont: ce double don d’écriture et de créativité. En aval, le métier en soi peut s&amp;#39;apprendre sur le tas. Ce fut mon cas et celui de bien des confrères et consœurs de ma génération. Pourtant l’avantage d’une formation organisée et structurée est double: il raccourcit le temps d’apprentissage et de toute évidence permet un filtrage substantiel et fiable des traducteurs lancés sur le marché. Encore faut-il que cette formation soit confiée aux professionnels. De la même manière que l’éducation du pianiste ou du peintre est confiée aux artistes praticiens. Elle devrait donc se faire en ateliers, un grand nombre d’ateliers où interviendraient chaque fois des traducteurs différents, ce qui permettrait de confronter les apprenants aux diverses approches d’une même discipline. Ces séances devraient suivre le modèle de l’atelier de la Renaissance où le maître montrait comment tenir son pinceau, mélanger les couleurs et communiquait avant tout un savoir-faire. Car si la théorie est intéressante comme réflexion sur la pratique &lt;em&gt;a posteriori&lt;/em&gt;, ce n’est pas elle qui induira le comportement pragmatique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais il est un autre avantage indéniable du travail en atelier. Toute lecture est d’abord une prise de sens individuelle. Dès lors qu&amp;#39;un livre a quitté la table de son auteur, et est livré en pâture à la foule des lecteurs, il existe sous autant d’avatars qu&amp;#39;il y a précisément de lecteurs. Tout grand texte d’auteur n’est-il pas polysémique&amp;nbsp;? Toute lecture n’est-elle pas interactive&amp;nbsp;? Or, le traducteur littéraire se doit de restituer non pas sa lecture propre, mais les différentes lectures possibles. La traduction ne peut être réductrice. L’atelier a donc le bénéfice d’ouvrir le mental individuel et isolé du traducteur, et de l’élargir à une multitude d’approches suscitées par un même texte, à des prises de sens diverses qu&amp;#39;il aurait ignorées seul devant sa page.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour conclure et en ce qui concerne mon parcours singulier: si le désir de traduire en tant que tel n’était pas présent en moi au départ, il m&amp;#39;habitait bel et bien sous forme parcellaire, comme autant d’ingrédients nécessaires à une sauce qui a fini par prendre. Et qui a donné à mon existence professionnelle, bien plus: à mon existence tout court, une saveur telle qu&amp;#39;elle m&amp;#39;en a rendue dépendante, pour mon plus grand bonheur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;RÉFÉRENCES&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anonyme, 2006, &lt;em&gt;Une Femme à Berlin&lt;/em&gt;, Paris, Gallimard, traduit de l’allemand par&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Françoise Wuilmart&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;BARIL, Daniel, FORUM, volume 41, numéro 26, 2 avril 2007, &lt;em&gt;Neurones miroirs et conscience de soi&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;BLOCH, Ernst, &lt;em&gt;Le principe espérance&lt;/em&gt;, trad. Françoise Wuilmart, Paris, Gallimard, 1976 (tome I), 1982 (tome II), 1991 (tome III).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LE GAUFEY Guy, École lacanienne de psychanalyse, &lt;a href="http://www.ecole-lacanienne.net/"&gt;www.ecole-lacanienne.net&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Tout ce que vous avez toujours voulu savoir sur la psychanalyse sans oser le demander&lt;/em&gt;, publié 12 juillet 2002&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;SOUEDE Alain, &lt;em&gt;Psycho-Textes&lt;/em&gt;, www.psycho-ressources.com&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[^1]: FORUM, Université de Montréal, volume 41, numéro 26, 2 avril 2007: &lt;em&gt;Neurones miroirs et conscience de soi&lt;/em&gt;
[^2]: BLOCH, Ernst, &lt;em&gt;Le principe espérance&lt;/em&gt;, trad. Françoise Wuilmart, Paris, Gallimard, 1976 (tome I), 1982 (tome II), 1991 (tome III).
[^3]: SOUEDE Alain, &lt;em&gt;Psycho-Textes&lt;/em&gt;, www.psycho-ressources.com.
[^4]: LE GAUFEY Guy, École lacanienne de psychanalyse, &lt;a href="http://www.ecole-lacanienne.net/"&gt;www.ecole-lacanienne.net&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Tout ce que vous avez toujours voulu savoir sur la psychanalyse sans oser le demander&lt;/em&gt;, publié 12 juillet 2002
[^5]: Anonyme, 2006, &lt;em&gt;Une Femme à Berlin&lt;/em&gt;, Paris, Gallimard, traduit de l’allemand par&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Pourquoi retraduit-on?</title>
    <link rel="alternate" href="http://blog.url.com/articles/pourquoi-retraduit-on/"/>
    <id>http://blog.url.com/articles/pourquoi-retraduit-on/</id>
    <published>2015-09-22T21:58:00+02:00</published>
    <updated>2019-06-12T00:00:14+02:00</updated>
    <author>
      <name>Françoise Wuilmart</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;h2&gt;Traduction et prise de sens…&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Effi Briest&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; &lt;em&gt;&lt;strong&gt;aux mains de trois générations.&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Publié dans &lt;em&gt;Autour de la retraduction, Ed. Orizons, Institut de recherche en langues et littératures européennes (ILLE), sous la direction de Enrico Monti et Peter Schnyder, 2011&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Première partie: le vieillissement du texte original.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Partons du constat généralement admis: le texte original ne vieillit pas, alors que les traductions vieillissent, avec comme corollaire: les traductions doivent sans cesse être remises sur le métier.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Première cause d’étonnement: pourquoi le texte original ne vieillit-il pas au contraire de ses traductions&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette assertion galvaudée mérite d’être nuancée: certains textes originaux vieillissent bel et bien, et d’autres pas. Mais qu&amp;#39;est-ce qu&amp;#39;un texte «&amp;nbsp;vieilli&amp;nbsp;»&amp;nbsp;? Car le texte en soi ne vieillit pas au sens où il reste immuable. C’est dans le processus de réception qu&amp;#39;il vieillit, c’est le lecteur qui lui colle des rides. Ne faudrait-il pas parler plutôt de texte qui «&amp;nbsp;date&amp;nbsp;», qui fait date, du fait qu&amp;#39;il est essentiellement référencé à son épistémé ou à son idéologie contemporaines par exemple, ou parce qu&amp;#39;il a recours à des expédients stylistiques aujourd’hui émoussés et sans effet. Ce serait donc un texte en quelque sorte tourné vers lui-même et son temps, et dont les préoccupations, les affects ou les événements décrits n’interpellent plus aujourd’hui, bref un texte qui n’a plus voix au chapitre, ne suscite plus l’intérêt ou l’admiration, auquel le lecteur ne s&amp;#39;identifie plus, dans lequel il ne se reconnaît plus, un texte dépassé et suranné et qui n’a plus valeur que de témoignage de son temps.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Par conséquent: un texte qui ne se survit pas à lui-même par manque d’universalité temporelle et spatiale, et qui n’interpellera pas les générations suivantes. Dans la grande dialectique transversale humaine, ce genre de texte est devenu lettre morte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En revanche, quiconque oserait prétendre que les textes de Shakespeare, de Goethe ou de Dante ont «&amp;nbsp;vieilli&amp;nbsp;» se couvrirait de ridicule.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si les grands textes d’auteurs sont pour ainsi dire pérennes, c’est qu&amp;#39;ils continuent de concerner tout lecteur en dépit du lieu ou de l’époque à partir desquels celui-ci les lit. C’est aussi qu&amp;#39;en dépit du ou des cas particuliers et très localisés qu&amp;#39;ils mettent en scène, la portée et l’envergure sont vastes et dépassent les frontières du temps et de l’espace. Je pense ici à François Villon ou à Rabelais dont l’humanisme intemporel n’est plus à démontrer, en dépit d’une langue qui elle a évolué.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Revenons au concept d’universalité qu&amp;#39;il faut, me semble-t-il, mettre en relation avec deux autres concepts fondateurs de tout grand texte d’auteur: la &lt;strong&gt;polysémie&lt;/strong&gt; , et l’ &lt;strong&gt;excédent utopique&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Polysémique est le texte qui se prête à des interprétations diverses sans que cela ait été, au départ, dans l’intention de l’auteur. Rappelons qu&amp;#39;un auteur (et aucun écrivain ne m&amp;#39;a jamais contredite sur ce point) sait certes &lt;em&gt;comment&lt;/em&gt; il écrit, il maîtrise sa plume, mais il n’est pas nécessairement conscient de tout ce que véhicule son écriture. En effet, elle véhicule souvent à l’insu de son géniteur, des contenus qui lui échappent, car il écrit aussi avec son inconscient, individuel et collectif. C’est sans doute par le phénomène d’abduction qu&amp;#39;il fait émerger de son ego les éléments qu&amp;#39;il mettra en scène dans sa fiction, mais justement: tout ce qu&amp;#39;il ne fait pas émerger expressément ne continue pas moins d’agir sous le couvert, se manifestant malgré lui ici et là dans des connotations, des métaphores spontanées, des formules répétitives, des tournures de style, et j&amp;#39;en passe. Raison pour laquelle d’ailleurs il ne faut jamais questionner un auteur ou tout autre artiste d’ailleurs sur «&amp;nbsp;ce qu&amp;#39;il a voulu dire&amp;nbsp;», car il vous répondra que ce qu&amp;#39;il a voulu dire, il l’a dit là, de cette manière-là, et qu&amp;#39;il ne peut le dire autrement, et on pourrait conclure que si vous n’avez pas compris, c’est qu&amp;#39;il a raté son coup. En tant que traductrice de textes de grands écrivains, il m&amp;#39;est souvent arrivé de mettre au jour des dimensions textuelles que l’auteur ne savait pas avoir creusées. De la même manière certains textes de Shakespeare se sont largement prêtés à des interprétations psychanalytiques que Shakespeare bien sûr n’aurait pu conceptualiser à l’époque et qui sont pourtant bien présentes. De là qu&amp;#39;on l’a qualifié de visionnaire. Je reviendrai sur ce point crucial dans le volet consacré au vieillissement des traductions, mais pour anticiper déjà sur ce qui va suivre, une des questions fondamentales en matière de traduction est celle-ci: le traducteur doit-il mettre ces dimensions inconscientes en évidence dans sa transposition ou au contraire préserver l’ambiguïté du texte original&amp;nbsp;? J&amp;#39;y reviendrai.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Quant à l’excédent utopique, c’est un concept blochien. Le philosophe allemand Ernst Bloch (1885 – 1977) qui faisait partie de l’École de Francfort, est un penseur du matérialisme dialectique. Son oeuvre maîtresse, que j&amp;#39;ai traduite en français, &lt;em&gt;Le Principe Espérance&lt;/em&gt; [^1], prône les idées paradoxales en apparence de &lt;em&gt;système ouvert&lt;/em&gt; et d’&lt;em&gt;utopie concrète&lt;/em&gt;. Dans sa brillante analyse des artefacts humains et des utopies qui se sont succédé tout au long de l’Histoire, il met en évidence le concept de &lt;em&gt;utopischer Ueberschuss&lt;/em&gt;: l’excédent utopique, ce résidu de l’œuvre d’art, dans l’œuvre d’art, qui ne meurt pas avec son époque ou son contexte mais est récupéré par les générations suivantes qui le font évoluer dans et par leur vision propre, et qui se transmet ainsi de siècle en siècle en gardant une certaine actualité. La pyramide égyptienne ou le temple grec, bien que conçus dans et en partie grâce à l’esclavagisme, n’évoquent plus ces fondements sociétaux et sont perçus dans ce qu&amp;#39;ils ont de transcendantal.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Cet excédent utopique qui dépasse le projet, le dessein originels et interpelle les générations suivantes est également à l’œuvre dans le grand texte littéraire. Aussi enraciné soit-il dans son contexte médiéval, Faust ne sera jamais démodé tant que l’humain restera humain ; quant à Méphistophélès: ne nous guette-t-il pas aujourd’hui encore, dans une foule d’avatars&amp;nbsp;? Voilà donc pour les textes qui ne vieillissent pas &lt;em&gt;versus&lt;/em&gt; les textes qui datent.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deuxième partie: ces traductions qui vieillissent.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nul ne me contredira sans doute: toute lecture est une prise de sens. George Steiner l’a très bien expliqué dans son ouvrage intitulé &lt;em&gt;Après Babel&lt;/em&gt; [^2]: «&amp;nbsp;comprendre c’est traduire&amp;nbsp;», dit-il, mais le récepteur qu&amp;#39;est chaque lecteur ne peut comprendre qu&amp;#39;avec les moyens du bord: son passé, son vécu, son contexte socio-culturel, sa personnalité propre et même son horizon et ses attentes. Sa lecture ou sa compréhension est forcément réductrice, il ramène tout à lui-même, qu&amp;#39;il le veuille ou non, et que ce soit dans une grande ou moins grande mesure selon son degré de culture. C’est avec son œil à lui qu&amp;#39;il lit, avec ses sens à lui qu&amp;#39;il s&amp;#39;identifie, avec son Je complexe et circonscrit qu&amp;#39;il «&amp;nbsp;comprend&amp;nbsp;». Et comme le lecteur évolue aussi au cours de son existence, il aura une autre prise de sens d’un même livre lu à des intervalles plus ou moins grands. J&amp;#39;ai lu cinq fois &lt;em&gt;Madame Bovary&lt;/em&gt;, et ce que j&amp;#39;y perçois, j&amp;#39;ai envie de dire: non seulement ce que j&amp;#39;y prends, mais aussi ce que j&amp;#39;y apporte aujourd’hui, ne ressemble plus ni de près ni de loin à la perception active que j&amp;#39;en avais à mes dix-huit ans. Car toute lecture est une perception active, interactive, le texte conçu par l’écrivain est livré en pâture à une foule d’individus les plus divers qui en feront ce qu&amp;#39;ils voudront dans une alchimie des plus complexes. Brodsky a d’ailleurs dit très justement que l’orignal était la somme de toutes ses traductions possibles…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La première tâche du traducteur, qui est ou devrait être le lecteur le plus ouvert et attentif qui soit, est de ne pas succomber à cette tentation réductrice de prise de sens individuelle. Son premier commandement devrait être: la polysémie tu restitueras. Et le second: ton style à toi tu oublieras. Je vois dans la lecture réductrice et l’écart de la forme ou du style original les deux premières causes du vieillissement de toute traduction. Certaines traductions en effet trahissent la prise de sens non seulement d’un individu mais d’une époque, d’un contexte socio-culturel. Cette lecture réductrice se manifestera principalement au niveau de la forme, qui, comme nous savons, détermine aussi le contenu. Prenons les traductions de Kafka par Vialatte. Je ne me rangerai pas du côté de ses admirateurs, car Vialatte se rend coupable du péché d’acclimatation. Son français bien léché est précisément par trop français et on y chercherait vainement le style pur et dur, empreint d’ironie qu&amp;#39;est celui de Kafka, auquel Bernard Lortholary et Georges-Arthur Goldschmidt ont en revanche rendu justice. La traduction de Vialatte est bel et bien vieillie, une belle infidèle, une vieille infidèle, on n’écrit plus ce français-là aujourd’hui et surtout, elle déforme Kafka dont l’allemand lui, n’a pas vieilli et ne vieillira jamais, si ce n’est qu&amp;#39;il sera datable, puisqu&amp;#39;une langue vivante évolue, mais c’est une autre histoire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Troisième partie: un exemple concret, &lt;em&gt;Effi Briest&lt;/em&gt; aux mains de plusieurs générations.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’auteur: Théodore Fontane:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Né à Neuruppin le 30 décembre 1819. Décédé le 20 septembre 1898.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les romans de Fontane, qui s&amp;#39;est mis a écrire relativement tard (59 ans) seront nourris de l’expérience de l’homme mûr qui a observé, sceptique et souriant, la vie de ses contemporains: tout en restant très proche du monde, il saura avec une remarquable distance, une liberté de perspectives et une constante humanité, décrire les «&amp;nbsp;réalités de la vie&amp;nbsp;». Sans avoir élaboré de véritable théorie du roman, il représente ce qu&amp;#39;a de spécifique le «&amp;nbsp;réalisme&amp;nbsp;» allemand de la fin du XIXe siècle. Le choix même de ses thèmes (adultères, mariages manqués, mésalliances), le fait qu&amp;#39;il évite les grands sujets historiques, les controverses politiques de l’époque, l’ont fait taxer de provincialisme, alors que s&amp;#39;enracine là sa force particulière d’expression.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La volonté de ne pas dire l’essentiel, de ne rien analyser ni expliciter, n’empêche nullement le romancier de laisser entrevoir – à travers un milieu certes réduit, celui d’une aristocratie prussienne si figée qu&amp;#39;elle est déjà comme sa propre caricature – toute une réalité historique et sociale qui en dit long sur l’état d’une certaine Prusse à un moment où, politiquement, elle semblait à son zénith.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fontane a fini par aboutir à ce «&amp;nbsp;réalisme poétique&amp;nbsp;» qui répond à l’exigence d’une pénétration esthétique de la réalité des faits. La recherche de la totalité, de l’action bien menée et si possible riche en péripéties significatives, cède la place à la métaphorisation symbolique des lieux et des objets.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Effi Briest appartient à la noblesse terrienne de la Marche de Brandebourg. Elle a dix-sept ans ; elle a grandi dans la liberté et l’innocence de la vie champêtre. Au cours d’une visite chez les Briest, un officier, le baron Instetten, de vingt ans son aîné, s&amp;#39;éprend de la très jeune fille de la femme qu&amp;#39;il a autrefois aimée, et la demande en mariage. Flattée, ignorant encore tout de l’amour, Effi accepte ce joug conjugal. Après un long voyage fastidieux en Italie, elle s&amp;#39;installe avec son époux dans un coin perdu de Poméranie et souffrira désormais d’ennuis et de désœuvrement. La société noble des alentours et ses conventions demeurent insupportables à la jeune femme habituée à la vie franche et libre de la campagne. Elle met au monde une petite fille, mais à la même époque apparaît un nouveau personnage, le commandant de la milice territoriale, von Krampas, et le destin de la jeune femme se cristallise tout à coup. Von Krampas est certes fort bel homme mais de nombreuses aventures d’amour, une fortune insuffisante, la vie avec une femme âgée et jalouse et plusieurs enfants l’ont rendu amer et pessimiste. Une idylle s&amp;#39;ébauche entre Effi et Krampas ; les longues absences du mari la favorisent et Effi glisse dans une liaison coupable qui la rend malheureuse. Les nouvelles fonctions de son mari appellent le couple à Berlin où Effi se sentira délivrée de sa faute et de son cauchemar. Cependant un hasard mettra entre les mains de son mari, les billets que Krampas lui avait autrefois envoyés. Esclave des préjugés de son temps, Briest se bat en duel avec son ancien rival et le tue. Effi, chassée par son époux et sa propre mère, se trouve brusquement jetée hors de tout ce qui faisait sa vie. Enfin son père, le personnage le plus humain du livre, lui ouvre la vieille maison de son enfance. Là, elle retrouve le contact des beautés de la nature et se réconcilie avec elle-même et avec le monde. Pourtant, abandonnée et totalement rejetée par la société, elle n’a plus la force de s&amp;#39;accrocher à la vie, s&amp;#39;étiole et meurt une année plus tard, victime de son destin qui n’a été que résignation et mélancolie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans ce roman, tout se passe en sourdine, sans accents pathétiques et sans drames. Tout exprime une résignation consciente devant le destin inéluctable, les lois inexorables de la société dite «&amp;nbsp;bonne&amp;nbsp;», dont l’auteur dénonce les faiblesses et les erreurs. Ce roman considéré comme le chef-d’œuvre de Fontane est aussi l’un des chefs-d’œuvre de l’école réaliste allemande.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le roman sera traduit une première fois en 1902, par Michel Delines [^3], une deuxième traduction, celle d’André Coeuroy [^4] paraîtra en 1942 et la dernière en date, de Pierre Villain [^5] en 1982.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ces retraductions étaient-elles nécessaires&amp;nbsp;? En quoi sont-elles différentes&amp;nbsp;? Ont-elles vieilli&amp;nbsp;? Y en a-t-il une qui surpasse les autres en qualité&amp;nbsp;? Autant de questions auxquelles je m&amp;#39;attellerai maintenant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je me limiterai à l’analyse de la première page du roman, révélatrice de toute la suite ; c’est d’ailleurs en soi une pièce d’anthologie. Petit rappel liminaire: les &lt;em&gt;incipit&lt;/em&gt; sont sans doute les morceaux les plus difficiles à traduire et bon nombre de traducteurs les gardent pour la fin, estimant que pour mieux les comprendre, il faut avoir travaillé au préalable sur tout le roman. Ce sont généralement des descriptions intenses et condensées où chaque mot pèse de tout son poids et devra donc être savamment soupesé par le traducteur pour être rendu avec exactitude dans ce qu&amp;#39;il a d’annonciateur. Généralement, ces &lt;em&gt;incipit&lt;/em&gt; annoncent en effet &lt;em&gt;in nuce&lt;/em&gt;, à la manière de petites monades, la teneur essentielle du texte, diluée au fil des pages.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La première page d’&lt;em&gt;Effi Briest&lt;/em&gt; campe le décor, mais quel décor&amp;nbsp;? Celui de la demeure où naît et grandit la petite Effi. Un décor révélateur, symbolique: celui du conformisme rigide de sa vie prisonnière des conventions. La maison familiale enclose dans un parc, protégée comme pense l’être une société sûre de ses privilèges et repliée sur des valeurs dépassées, où le cadran solaire, nous le verrons, image du temps qui passe, de la vie aussi, sera remplacé finalement par la tombe de l’héroïne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une des sources majeures de la mauvaise qualité d’une traduction est l’absence de repérage des champs sémantiques ou plus exactement lexicaux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On appelle champ lexical l’ensemble des mots qui se rapportent à une même réalité, qui peuvent avoir comme points communs d’être synonymes ou d’appartenir à la même famille, au même domaine, à la même notion. Divers champs lexicaux peuvent se superposer comme autant de réseaux stylistiques. Observer et relever les mots d’un texte ou d’une oeuvre pour reconstituer ces champs lexicaux dominants est une étape importante de l’analyse littéraire. Elle permet de saisir la cohésion lexicale de l’œuvre, d’en dégager le thème ou les thèmes importants. Le repérage des champs lexicaux est une étape fondamentale de la lecture attentive qui doit précéder l’acte du traduire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans la lecture courante et non analytique, donc superficielle, ces champs lexicaux sont certes perçus mais souvent au niveau subliminal. Ils sont cependant déterminants dans la prise de conscience inconsciente de la teneur profonde du texte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce qui frappe d’emblée dans l’original allemand, c’est la présence d’un champ lexical très marqué: un champ lexical &lt;strong&gt;géométrique&lt;/strong&gt;. Il n’est pas gratuit, loin s&amp;#39;en faut, puisqu&amp;#39;il symbolise, comme je l’ai précisé plus haut, le décor inflexible et rigide de la société qui entoure Effi dans la description minutieuse de la propriété: &lt;em&gt;rechtwinklig&lt;/em&gt; (à angle droit), &lt;em&gt;Seitenflügel&lt;/em&gt; (aile latérale) ; &lt;em&gt;quadrierter Fliesengang&lt;/em&gt; (allée de dalles carrées), &lt;em&gt;an seinem Rande&lt;/em&gt; (sur le bord), &lt;em&gt;Rondell&lt;/em&gt; (rond-point), &lt;em&gt;Hufeisen&lt;/em&gt;: en forme de fer à cheval, et ainsi de suite jusqu&amp;#39;à la fin du paragraphe décrivant la demeure et ses jardins. Dans ce carcan géométriquement réglementé, un seul élément détone: &lt;em&gt;eine Schaukel&lt;/em&gt;, une balançoire, avec son &lt;em&gt;horizontal gelegtes Brett&lt;/em&gt;, sa planche placée à l’horizontale, certes, mais suspendue à deux poteaux &lt;em&gt;schief stehend&lt;/em&gt;: de travers, de guingois… Cette balançoire qui se démarque de l’ensemble rigoureusement agencé, c’est Effi Briest.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il était donc impératif, primordial de repérer ce champ lexical et de le restituer en français puisqu&amp;#39;il est investi d’un rôle précisément sémantique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deuxième remarque concernant le style du texte allemand: la rigoureuse sobriété, le caractère neutre, froid, purement descriptif du paysage que Fontane se garde bien d’investir de sentiments humains. L’ombre est simplement vaste, les rayons tombent, la rue est calme et c’est l’heure de midi. Un point c’est tout.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que devient tout cela dans la première traduction, celle de Michel Delines&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La traduction date de 1902, et «&amp;nbsp;dater&amp;nbsp;» reprend ici tout son sens: Delines traduit en pleine époque de l’Art nouveau, caractérisé par les formes végétales, l’organisation asymétrique, le dynamisme des formes, l’invasion des formes décoratives par une nature luxuriante. Comme je le soulignais au début, toute lecture, et partant toute traduction est une prise de sens par un individu et une époque. Disons que dans ce premier cas, Michel Delines baignait pleinement dans ce style d’art nouveau qu&amp;#39;il a imprimé au texte de Fontane, dans une magistrale trahison. Certes, il a recréé un champ lexical cohérent, mais c’est le sien propre, un champ non plus sévèrement géométrique, statique et partant angoissant, mais au contraire joyeusement dynamique et vivant. On ne peut donc parler d’incohérence textuelle dans ce texte français où tout devient mouvance:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;la grande rue s&amp;#39;allongeait&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;l’aile de la maison projetait une large coulée d’ombre&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;et versait la fraîcheur sur un trottoir à dalles vertes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;au-dessus s&amp;#39;élançait le clocher&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;un petit jardin d’agrément allait en s&amp;#39;élargissant&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Par ailleurs, la sobriété, la neutralité du style froidement descriptif de Fontane semble investi de l’anima du traducteur qui était sans doute un bon vivant, de surcroît méridional:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;la rue était plongée dans la sieste du midi (pas question de sieste chez Fontane)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;le mur d’enclos se dressait et le clocher s&amp;#39;élançait: une fois encore il imprime le mouvement à ces éléments pourtant statiques en soi et chez Fontane&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;le perron offrait un agréable abri&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;des fenêtres s&amp;#39;ouvraient toutes grandes, voilées de vignes folles&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;le clocher était surmonté d’un coq flamboyant et tout frais repeint&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Quant à la description de la balançoire absolument capitale: elle est tout bonnement escamotée. Il faut dire que la phrase allemande était plutôt alambiquée et comportait de véritables difficultés de traduction. A cela s&amp;#39;ajoute que Delines n’avait pas encore pu lire la &lt;em&gt;Tâche du Traducteur&lt;/em&gt; [^6] de Walter Benjamin (qui paraîtra en 1923, et d’ailleurs l’aurait-il lue&amp;nbsp;?), il en était donc encore à traiter le texte un peu à la légère, agissant comme beaucoup de ses congénères en coupant par-ci, en édulcorant ou adaptant par là.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qui n’a pas connaissance de l’original n’y verra que du feu, mais aura une piètre idée du véritable style fontanien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voilà donc une traduction «&amp;nbsp;condamnable&amp;nbsp;», vieillie et qui demandait impérativement à être remise sur le métier.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce fut chose faite en 1942, année où André Coeuroy s&amp;#39;attelle à la tâche. En pleine guerre mondiale. Faut-il voir un lien de cause à effet entre ce contexte historique et la fidélité de Coeuroy à l’angoissante et menaçante rigueur du texte allemand&amp;nbsp;? Ecoutez plutôt:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Du côté du parc et du jardin, une aile latérale construite à angle droit, étendait son ombre vaste sur une allée dallée de carrés blancs et verts, puis sur un grand rond-point dont le centre était occupé par u cadran solaire et le pourtour par de la canna indica et des pieds de rhubarbe. Une vingtaine de pas plus loin, vers le cô té opposé à cette aile, une couche de petites feuilles de lierre recouvrait le mur du cimetière, coupé en un seul point par une petite porte de fer peinte en blanc, derrière s&amp;#39;élevait le clocher de Hohen-Cremmen, dont les bardeaux étaient surmontés d’une girouette toute resplendissante de sa récente redorure. La maison donnant sur la rue, l’aile latérale et le mur du cimetière formaient un fer à cheval délimitant u petit jardin décoratif dont le côté libre laissait apercevoir un étang avec un ponton et une barque amarrée. No loin de là, une balançoire dont la planche horizontale était suspendue par deux cordes, avec des poteaux légèrement de guingois.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nous sommes bien obligés de reconnaître que tout y est: la géométrie, la neutralité descriptive, et… la balançoire de travers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toute la suite du texte français sera à l’avenant, remarquable traduction donc, soucieuse de fidélité à la spécificité du style fontanien. La forme est respectée, ainsi que l’économie et la précision lexicales. Aucun foisonnement non plus, autre défaut du traducteur maladroit qui oublie qu&amp;#39;écrire une phrase plus longue que la phrase originale a souvent pour effet d’en affaiblir l’effet produit et en tout cas de nuire au rythme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors comment justifier la nécessité d’une troisième traduction, celle de 1982 due à Pierre Villain&amp;nbsp;? La traduction de Coeuroy n’a pourtant pas vieilli, tout aussi peu que le texte de Fontane et pour les mêmes raisons. Que deviennent en 1982 le réseau géométrique et la neutralité descriptive&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il est curieux de constater que cette troisième traduction réalise une sorte de compromis entre les deux premières. Dans cette période d’après-guerre, de bien-être économique et de libéralisme, il est peut-être difficile de s&amp;#39;identifier au malheur et à la menace. J&amp;#39;ai envie de dire que le texte français de Villain devient naïf, guilleret, presque aussi dynamique et bon vivant que celui de 1902:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;le soleil inondait de sa clarté la rue du village&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;une aile du manoir (…) couvrait d’un large manteau d’ombre une allée…&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;un mur de cimetière, tout habillé de lierre à feuilles naines courait …&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;le coq-girouette , fraîchement redoré, brillait de mille feux etc. etc.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Toutes les descriptions, pures et dures, presque cliniques de l’original se muent ici en clichés, en métaphores galvaudées qui viendraient aisément sous la plume d’un bon écolier.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La balançoire toutefois n’est pas oubliée, mais la formulation française est néanmoins curieuse:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tout près de là, une balançoire dont la planche disposée à l’horizontale était suspendue des deux côtés, en haut et en bas, à deux cordes – les montants du portique penchant déjà un tantinet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pourquoi ce déjà&amp;nbsp;? Sans parler du mignon petit tantinet (&lt;em&gt;etwas&lt;/em&gt; dans l’allemand).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour terminer cette brève étude de l’incipit des trois traductions française, un dernier point reste à développer: l’analyse d’un autre élément responsable lui aussi des rides malencontreuses d’un texte traduit: la connotation. Le texte allemand et celui de Coeuroy, soucieux de précision objective, dénotent sans plus, les deux autres traductions tombent dans le piège de la connotation qui à son tour vient entacher l’homogénéité du texte original. Un seul exemple: la demeure décrite est une &lt;em&gt;Herrenhaus,&lt;/em&gt; terme que Duden définit ainsi: «&amp;nbsp;Herrschaftliches Wohnhaus auf einem Gut oder Grossen Besitztum&amp;nbsp;» autrement dit, demeure appartenant à un gros propriétaire terrien, membre de l’aristocratie terrienne. Les propriétaires en étaient donc souvent des «&amp;nbsp;seigneurs&amp;nbsp;», des &lt;em&gt;Herren&lt;/em&gt;. Certes. Dans ce cas-ci la famille von Briest. L’appellation «&amp;nbsp;seigneur&amp;nbsp;» n’est pas fausse en soi, pourtant elle évoque immanquablement la période historique de suzeraineté féodale et son panache ; le contexte social d’&lt;em&gt;Effi Briest&lt;/em&gt; est la grosse bourgeoisie terrienne bien plus prosaïque. Michel Delines traduira &lt;em&gt;Herrenhaus&lt;/em&gt; par &lt;em&gt;maison seigneuriale,&lt;/em&gt; rendant ainsi bien peu justice au contexte de ces gros bourgeois nantis dont seules les racines plongent peut-être dans la noblesse. Quant à Pierre Villain, il préférera le terme de &lt;em&gt;manoir&lt;/em&gt;, hautement connoté lui aussi ; même si le manoir est effectivement un logis seigneurial, un petit château ancien à la campagne, une gentilhommière, il évoque souvent ne serait-ce que par sa sonorité et son emploi récurrent dans les contes fantastiques, la demeure isolée, habitée de mystère et dont on s&amp;#39;approche en frissonnant. André Coeuroy vise juste, une fois encore en traduisant simplement par &lt;em&gt;maison bourgeoise&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Conclusions&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Les trois textes brièvement étudiés ne pêchent pas par manque de cohésion interne. C’est là un bon point, car le manque de cohérence textuelle est souvent la cause majeure de la faiblesse d’une traduction. Pourtant dans deux des cas, cette cohérence est une reconstruction qui dévoie purement et simplement le texte original. Pour toutes les raisons évoquées, la traduction de Michel Delines a bel et bien vieilli et méritait d’être refaite, et celle de Pierre Villain est en bonne voie de vieillissement. Celle de Coeuroy est remarquable car le génie de ce traducteur est de ne pas être tombé dans le piège de la prise de sens contextuelle, et d’avoir su y échapper grâce à une certaine littéralité lexicale et stylistique, malgré tout «&amp;nbsp;cibliste&amp;nbsp;» et seule garante d’une restitution de bon aloi, une reconstruction qui ne sacrifie pas à des modes et ne risque donc pas de vieillir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;hr&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[^1]: Ernst Bloch, &lt;em&gt;Le Principe Espérance&lt;/em&gt;, Paris, Gallimard, collection Philosophie, tome 1 1976, tome II 1989, tome III 1991, traduit de l’allemand par Françoise Wuilmart.
[^2]: Georges Steiner, &lt;em&gt;Après Babel&lt;/em&gt;, Paris, Albin Michel, 1978, traduit de l’anglais par Lucienne Lotringer, chap. 1, p. 15 et s.
[^3]: Theodor Fontane, &lt;em&gt;Effi Briest&lt;/em&gt;, traduit de l’allemand par Michel Delines, Fontane &amp;amp; C°, 1902.
[^4]: Theodor Fontane, &lt;em&gt;Effi Briest&lt;/em&gt;, traduit de l’allemand par André Coeuroy, Leipzig, Editions Bernhard Tauchnitz, 1942.
[^5]: Theodor Fontane, &lt;em&gt;Effi Briest&lt;/em&gt;, traduit de l’allemand par Pierre Villain, Paris, Laffont, Collection Bouquins, 1982.
[^6]: Walter Benjamin: Die Aufgabe des Übersetzers, In: ders. Gesammelte Schriften Bd. IV/1, S. 9-21.Frankfurt/Main 1972.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Traduire un homme, traduire une femme, est-ce la même chose?</title>
    <link rel="alternate" href="http://blog.url.com/articles/traduire-un-homme-traduire-une-femme-est-ce-la-meme-chose/"/>
    <id>http://blog.url.com/articles/traduire-un-homme-traduire-une-femme-est-ce-la-meme-chose/</id>
    <published>2015-09-22T21:57:00+02:00</published>
    <updated>2019-06-12T00:00:14+02:00</updated>
    <author>
      <name>Françoise Wuilmart</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Publié dans la revue &lt;em&gt;Palimpsestes&lt;/em&gt;, n° 22, Traduire le genre: femmes en traduction, Presses de la Sorbonne nouvelle, Paris, 2009.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Préambule&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cette analyse portera essentiellement sur la relation qui peut s&amp;#39;établir entre deux écritures: d’une part celle de l’auteur, de l’autre celle du traducteur, non pas sous l’angle socio-culturel, mais dans l’optique du genre biologique et partant, psychique de deux écrivains qui se rencontrent dans l’objet-texte à transposer. Ou pour le dire plus simplement: traduire un homme, traduire une femme, est-ce la même chose, et l’acte du traduire s&amp;#39;en trouve-t-il affecté&amp;nbsp;? Les compétences mobilisées dans un cas ou dans l’autre sont-elles identiques&amp;nbsp;? La lecture et donc la prise de sens du texte à traduire s&amp;#39;en trouvent-elle influencées&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les réflexions qui suivent sont celles d’une praticienne de la traduction littéraire et ne prétendent nullement aboutir à une quelconque conclusion, provisoire ou définitive&amp;nbsp;; elles revendiquent encore moins une quelconque extrapolation ou généralisation. La seule ambition modeste des quelques constats qui se sont imposés à moi au fil de l’expérience est de témoigner et d’apporter un peu d’eau au moulin de la recherche dans ce domaine vaste et complexe encore en friche.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Écriture féminine &lt;em&gt;vs&lt;/em&gt; écriture masculine&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La première question qui s&amp;#39;impose est celle de savoir s&amp;#39;il existe une écriture féminine ou masculine. Cette question qui a fait couler beaucoup d’encre est une véritable pomme de discorde. D&amp;#39;aucuns prétendent qu&amp;#39;au niveau de l’écriture, conçue comme production artistique ou esthétique de qualité, le genre biologique s&amp;#39;efface. L’écriture réussie serait donc asexuée. Dans la création, l’auteur, l’artiste laisserait au vestiaire toute sa part de masculinité ou de féminité&amp;nbsp;; autrement dit: son appréhension du monde et des phénomènes naturels, sociaux, humains deviendrait soit hermaphrodite soit y subirait la castration. La grande écriture serait donc le lieu par excellence de l’accomplissement de la réunion platonique des deux sexes, ou bien de leur total effacement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il est communément admis par les plus grands écrivains eux-mêmes que l’écriture est une «&amp;nbsp;vision du monde&amp;nbsp;». Vision du monde culturelle d’abord: l’appréhension du temps et de l’espace, de la vie et de la mort, et du quotidien se décantent dans la langue, plus particulièrement dans sa grammaire. Vision du monde personnelle ensuite, et à ce propos la dichotomie fond-forme me semble être un faux débat: il n’y a de contenu que via une forme, cette forme n’étant autre chose que l’appréhension scripturale d’un soi-disant contenu qui n’existerait pas sans elle. L’auteur ne peut écrire que ce qui passe par le prisme de sa personnalité singulière et particulière. Consciemment ou inconsciemment d’ailleurs: on pourrait dire en effet que l’auteur «&amp;nbsp;est écrit&amp;nbsp;» autant qu&amp;#39;il écrit, car s&amp;#39;il a incontestablement un projet d’écriture et maîtrise directement son style, bien des éléments se glissent dans son texte, entre les lignes, à son insu, dictés par l’inconscient, personnel et collectif, issus des strates profondes de sa personnalité qu&amp;#39;il ne peut toujours avoir présentes à l’esprit et qui font surface ici et là dans le texte. Et le bon traducteur n’est jamais dupe, car ce sont ces éléments, ces zones obscures à l’auteur lui-même que le lecteur privilégié qu&amp;#39;il est saura détecter et se fera un devoir de restituer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour le traducteur littéraire le défi consiste donc à transposer une forme, une vision du monde qui s&amp;#39;est faite écriture. Et c’est exactement ici que se pose la question du genre: la vision du monde formalisée est-elle sexuée&amp;nbsp;? Et si elle l’est, quel est ou pourrait être l’impact sur la qualité de la traduction&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il est au moins un point que nul ne contestera, ni la science ni la &lt;em&gt;doxa&lt;/em&gt;: l’homme et la femme sont différents, même si l’un et l’autre sont toujours sexuellement «&amp;nbsp;bidosés&amp;nbsp;», et donc bisexués à des degrés divers. Un grand philosophe allemand des Lumières a déjà remarquablement cerné et consigné ces différences, dans une optique psychologisante avant la lettre, isolée dans le temps et dans l’espace, et qui mérite d’être rappelée dans ce contexte: il s&amp;#39;agit d’ &lt;strong&gt;Emmanuel Kant&lt;/strong&gt; et de son essai &lt;em&gt;Sur la Différence des sexes&lt;/em&gt;, de 1798. Point de départ de ses constats: face à la nature, l’homme est puissant, la femme faible:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Moins il y a de force et de puissance dans un outil, plus il y faut de l’art. Or étant donné que le sexe féminin ne possède pas autant de force que le masculin et doit néanmoins produire autant d’effet que celui-ci, autrement il pourrait ne pas avoir son compte et la nature lui eût fait du tort s&amp;#39;il n’était à égalité avec le sexe masculin – la nature, donc, aura donné plus d’art au sexe féminin. Par conséquent, le sexe féminin, la nature féminine méritent d’être plus étudiée parce que possédant plus d’art et que la nature, de ce côté, accomplit par l’art ce que du côté masculin elle accomplit par la puissance. Puisque l’homme est fait pour la nature, il faut qu&amp;#39;il possède force et puissance, lesquelles sont appropriées pour résister aux désagréments de la nature, mais point d’art. Et comme la femme est faite pour l’homme et, à travers l’homme pour la nature, il faut qu&amp;#39;elle ait de l’art pour résister, à travers l’homme, à la nature et à sesdésagréments, et pour s&amp;#39;en servir à son avantage . (Kant, 2006: 74)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kant se lance ensuite dans une description fouillée du comportement social des deux sexes, qui atteste une extraordinaire acuité d’observation et que l’on serait bien en peine de démentir, même actuellement. Malheureusement, s&amp;#39;il insiste beaucoup sur «&amp;nbsp;l’état d’affinement dans lequel l’art de la femme devient visible&amp;nbsp;», s&amp;#39;il s&amp;#39;étend longuement sur la &lt;em&gt;sensibilité&lt;/em&gt; de la femme qu&amp;#39;il oppose à la &lt;em&gt;sentimentalité&lt;/em&gt; de l’homme et sur la nécessaire tendance féminine à la manipulation de l’autre sexe, il n’aborde jamais le niveau du discours féminin en tant qu&amp;#39;opposé au discours masculin, et moins encore la sphère de la créativité, de la création artistique, de l’écriture.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il fallait attendre la psychanalyse pour que l’objet de réflexion kantien soit examiné sous une loupe scientifique et clinique. L’ouvrage de &lt;strong&gt;Paul-Laurent Assoun&lt;/strong&gt;, professeur à l’université Paris-7 et psychanalyste, &lt;em&gt;Masculin et Féminin&lt;/em&gt;, s&amp;#39;inscrit dans ses &lt;em&gt;Leçons psychanalytiques&lt;/em&gt; publiées depuis une décennie et prolonge les travaux sur le féminin, de &lt;em&gt;Freud et la femme&lt;/em&gt; au &lt;em&gt;Couple inconscient&lt;/em&gt;. Ce qui m&amp;#39;a intéressée dans cet ouvrage, c’est le questionnement de la strate inconsciente de la dualité originaire:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que le genre humain se compose de deux moitiés, voilà une évidence première de ce monde. Pourtant, derrière la dualité hommes/femmes, transparaît l’énigme de la différence du masculin et du féminin en sa dimension inconsciente, irréductible au discours social comme au savoir biologique. À quelle pensée correspond donc la dualité des fonctions inconscientes du «&amp;nbsp;masculin&amp;nbsp;» et du «&amp;nbsp;féminin&amp;nbsp;»&amp;nbsp;? (Assoun, 2007: quatrième de couverture)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voici le constat que fait Assoun dans sa leçon II:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;C’est un fait que l’élucidation du masculin et du féminin passe par une réflexion sur l’actif et le passif, le phallique et le castré. La mise en équation en est livrée dans un texte décisif de Freud. «&amp;nbsp;l’essence de ce que l’on nomme «&amp;nbsp;masculin&amp;nbsp;» ou «&amp;nbsp;féminin&amp;nbsp;» au sens conventionnel, biologique, commence par rappeler Freud, la psychanalyse ne peut l’éclairer, elle prend les deux concepts et les met à la base de ses travaux&amp;nbsp;». Mais voilà le second temps: «&amp;nbsp;Lors de l’essai d’une réduction supplémentaire, la masculinité s&amp;#39;évapore en activité et la féminité en passivité, et c’est trop peu.&amp;nbsp;» Enfin, si la dualité masculin/féminin s&amp;#39;écrit par la différence génétique, puis se retrouve au plan social qui doit fixer à tout prix masculin et féminin par des signes (coiffure, vêtements…), il n’en reste pas moins vrai que l’exploration du problème donne le vertige: car la dualité masculin/féminin est brouillée en maints endroits: au plan grammatical par le phénomène des épicènes, au plan biologique par celui des hermaphrodites ou androgynes, au plan social par celui du transvestisme. À chaque niveau donc – genre grammatical, genre social, genre biologique – la norme duelle se trouve divisée et révélée par une anomalie. (Assoun, 2007: 28)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Mais ici non plus nulle trace d’une différence qui investirait l’acte créateur et en particulier l’écriture.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En 1989 paraissait un ouvrage scientifique révolutionnaire en la matière, sous le titre &lt;em&gt;Brain Sex&lt;/em&gt;, de &lt;strong&gt;Anne Moir&lt;/strong&gt; et &lt;strong&gt;David Jessel.&lt;/strong&gt; Leurs thèses avaient alors de quoi faire sensation: elles remettaient en question toutes les vérités communément admises jusque là. Les différences entre homme et femme seraient bien plus importantes que l’on imagine&amp;nbsp;; leur cerveau en effet, et partant leurs aptitudes mentales sont diamétralement opposées. Et pourtant ce ne sont ni la société ni l’éducation qui en sont responsables, affirment les auteurs, mais les processus physiologiques qui se déroulent durant le développement de l’embryon. La chimie passe à l’avant-plan pour expliquer les inégalités. Ainsi par exemple les hommes sont-ils supérieurs sur le plan de la pensée logique, de l’appréhension de rapports mathématiques ou de l’orientation dans l’espace géographique, tandis que les femmes les surpassent de loin sur le plan de l’intuition et de l’émotion. Sans doute Moir et Jessel auraient-ils accueilli à bras ouverts ce constat que me fit un jour Georges Steiner: «&amp;nbsp;Avez-vous remarqué qu&amp;#39;aucune femme n’a jamais composé ni de grande symphonie ni de grand système philosophique&amp;nbsp;?&amp;nbsp;». Moir et Jessel notent aussi que l’utilisation de la langue est plus aisée pour la femme, chez qui le centre langagier est réparti dans les deux hémisphères du cerveau tandis qu&amp;#39;il est localisé dans l’hémisphère gauche du cerveau de l’homme. En règle générale d’ailleurs, les auteurs remarquent que pour toute une série de processus mentaux la femme utilise les deux hémisphères cérébraux et que chez elle la séparation fonctionnelle entre les deux est toujours plus diffuse&amp;nbsp;; ce qui expliquerait notamment que les femmes ont plus de difficultés à séparer raison, intelligence et émotion.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depuis Moir et Jessel la science n’a cessé de progresser dans ce sens, la chimie l’emporte et il n’est plus à démontrer que le cerveau est bel et bien sexué, et que nous sommes les jouets consentants ou non d’interactions hormonales, que la séduction passe autant par la voix que par les yeux ou les odeurs, que les phéromones, invisibles complices de l’amour, sont omniprésents.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour en revenir à la question initiale: tout cela influence-t-il l’écriture, et partant, la re-création d’une écriture dans la traduction&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avant d’en venir à mon vécu de traductrice et à mon interprétation toute personnelle du phénomène, et après avoir évoqué sommairement ce qu&amp;#39;en pensaient la philosophie des Lumières, la psychanalyse et la science, je ne peux faire l’impasse sur certains discours littéraires: deux noms me semblent en effet incontournables pour enrichir la réflexion sur l’existence d’une «&amp;nbsp;écriture sexuée&amp;nbsp;»: Maurice Blanchot et Marguerite Yourcenar. Un homme, une femme. À noter d’emblée que l’homme va dans le sens de l’abstraction, et la femme dans celui du concret et du corps.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Maurice Blanchot&lt;/strong&gt; parle du silence spécifique de l’écriture, silence qui a sa source dans «&amp;nbsp;l’effacement auquel celui qui écrit est invité&amp;nbsp;»&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dans l’effacement auquel il est invité, le «&amp;nbsp;grand écrivain&amp;nbsp;» se retient encore: ce qui parle n’est plus lui-même mais n’est pas le pur glissement de la parole de personne. Du «&amp;nbsp;je&amp;nbsp;» effacé il garde l’affirmation autoritaire, quoique silencieuse (…) l’écrivain qu&amp;#39;on appelle classique – du moins en France – sacrifie en lui la parole qui lui est propre, mais pour donner voix à l’universel. Le calme d’une forme réglée, la certitude d’une parole libérée du caprice, où parle la généralité impersonnelle, lui assure un rapport avec la vérité. Vérité qui est au-delà de la personne et voudrait être au-delà du temps. (Blanchot, 1955: 22-23)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Pourtant malgré l’affirmation, voire la consécration d’un &lt;em&gt;Je&lt;/em&gt; qui se serait détaché du corps et de son vécu à la manière d’un ectoplasme, Blanchot n’échappe pas à un certain sexisme ou tout au moins à la reconnaissance implicite d’un lien toujours opérationnel entre le &lt;em&gt;Je&lt;/em&gt; de l’écriture et le support individuel, par exemple quand il se réfère à «&amp;nbsp;l’affirmation autoritaire&amp;nbsp;», ou lorsqu&amp;#39;il dit à un autre endroit:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lorsque, dans une œuvre, nous en admirons le ton, sensibles au ton comme à ce qu&amp;#39;elle a de plus authentique, que désignons-nous par là&amp;nbsp;? Non pas le style, ni l’intérêt et la qualité du langage, mais précisément ce silence, cette force virile par laquelle celui qui écrit, s&amp;#39;étant privé de soi, ayant renoncé à soi, a dans cet effacement maintenu cependant l’autorité d’un pouvoir, la décision de se taire, pour qu&amp;#39;en ce silence prenne forme, cohérence et entente ce qui parle sans commencement ni fin. (Blanchot, 1955: 22)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Force est de constater que même Blanchot n’y échappe pas et qu&amp;#39;il a recours, malgré lui (???) au qualificatif &lt;em&gt;viril&lt;/em&gt;. Autrement dit, il semble reconnaître que le «&amp;nbsp;sexe&amp;nbsp;» de la parole autoritaire qui renonce au soi est masculin. La grande écriture, aussi universelle soit-elle, reste donc phallique, en dépit du détachement de toute contingence physique. Et il serait tentant d’appliquer les découvertes de Moir et Jessel sur la tendance masculine à l’abstraction et à la vue d’ensemble, à l’auteur Blanchot qui prône l’écriture comme «&amp;nbsp;une puissance neutre, sans forme et sans destin, qui est derrière tout ce qui s&amp;#39;écrit&amp;nbsp;» en raison de quoi d’ailleurs les auteurs auraient fréquemment recours au «&amp;nbsp;journal&amp;nbsp;»: car «&amp;nbsp;l’écrivain éprouve le besoin de garder un rapport avec soi&amp;nbsp;» (Blanchot, 1955: 24), et c’est dans la rédaction du journal qu&amp;#39;il s&amp;#39;y autorise.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De prime abord &lt;strong&gt;Marguerite Yourcenar&lt;/strong&gt; n’est pas en désaccord avec Blanchot. Comme le rappelle Anne-Marie Prévot de l’Université de Limoges:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nous savons combien Marguerite Yourcenar refuse les étiquettes, les enfermements dans une vision partielle donc partiale du monde&amp;nbsp;; nous savons combien elle privilégie dans son œuvre le mot «&amp;nbsp;être&amp;nbsp;» à celui d’ «&amp;nbsp;homme&amp;nbsp;» et de «&amp;nbsp;femme&amp;nbsp;»&amp;nbsp;; nous savons combien le détail singulier est aussi détail universel, par le choix de l’article indéfini en lieu et place du possessif, par exemple. (Prévot, 2005: 139-140)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Anne-Marie Prévost pose ensuite la question:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Alors une écriture féminine&amp;nbsp;? Plutôt discours féminin, lequel, à la lecture de certaines œuvres, ferait reconnaître des constantes d’une approche-femme du monde, une perception du monde relevant de l’élémentaire féminin&amp;nbsp;; quelque chose qui serait de l’ordre du contact, du poreux, mais aussi de l’incandescent, du transgressif et de la rumeur intime (…) Le soubassement qui appartient en propre à la nature de l’auteur, se situerait dans une écriture-femme, dans la résonance du féminin en tout&amp;nbsp;; je tenterai de circonscrire par l’étude du récit _Marie-Madeleine ou le salut* l’approche d’une écriture-femme du corps, écriture du corps inscrite également dans _Alexis*, et &lt;em&gt;Les Mémoires d’Hadrien&lt;/em&gt; (…) Puis j&amp;#39;évoquerai dans quelques fragments d’œuvre, une écriture-femme du bruissement intime, voix où surgissent «&amp;nbsp;les éléments féminins qui comptent toujours pour moi&amp;nbsp;», comme le confiait Marguerite Yourcenar à Patrick de Rosbo&amp;nbsp;: l’émotion pure, le chant pur, les sentiments inépuisables. (Prévot, 2005&amp;nbsp;: 139-140)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;«&amp;nbsp;l’émotion pure&amp;nbsp;», une «&amp;nbsp;écriture-femme du corps&amp;nbsp;», on croirait entendre Kant ou Moir et Jessel. Et Anne-Marie Prévot de conclure:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les dernières citations éclairent en biais les traces d’une écriture-femme chez Marguerite Yourcenar&amp;nbsp;; cette écriture subversive se situe au centre des remous du cosmos et de l’être: la vie, la mort, l’extrême désir. Cette écriture fait du corps le lieu de résonance de l’âme, le point de contact avec le monde. Chez Marguerite Yourcenar, les sons de l’âme et du monde s&amp;#39;expriment par le clavier du corps. Le poète, c’est celui qui par le corps est en contact et celui qui perçoit ce que l’élément féminin distille le plus subtilement: la vie, la souffrance, le désir et la mort. (Prévot, 2005: 156)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;l’écriture-femme de &lt;em&gt;Marie-Madeleine ou le Salut&lt;/em&gt; est un exemple extrême. Dans &lt;em&gt;La Femme gelée&lt;/em&gt;, Annie Ernaux explique:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Je m&amp;#39;écris, je peux faire ce que je veux de moi, me retourner dans n’importe quel sens et me palinodier à l’aise.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Ernaux, 1988: 31).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Cette remarque, note Anne-Marie Prévot, pourrait s&amp;#39;appliquer avant l’heure à l’écriture yourcenarienne. Marie-Madeleine est scripteur de sa propre vie&amp;nbsp;; elle se donne une forme dans l’écriture. Elle acquiert ce que Paul Ricoeur nomme «&amp;nbsp;l’identité narrative&amp;nbsp;». Nous pouvons parler à propos de ce récit de Marie-Madeleine de l’avènement du corps comme objet d’écriture, mais aussi constituant linguistique, chair linguistique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poussée à l’extrême dans le cas de la Marie-Madeleine de Yourcenar, l’écriture-femme est néanmoins repérable dès lors qu&amp;#39;elle part des tréfonds constitutifs du corps sexué et des fantasmes prélangagiers également liés au sexe. «&amp;nbsp;c’est par le corps que le poète est en contact&amp;nbsp;» (Prévot, 2005:139-140)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est un écrivain cette fois, un homme donc qui, bien qu&amp;#39;éloigné dans le temps et l’espace de Yourcenar ou de Ernaux, déclarera lors d’un colloque tenu récemment à Sarajevo (il s&amp;#39;agit de l’Irlandais Colum McCann):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;When you write fiction, you get to imaginative parts written in the deep genetic language of the body.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;À ce stade j&amp;#39;ai presque envie de dire: C.Q.F.D, car mon intime conviction mais aussi mon expérience de lecture de textes littéraires d’écrivains ou d’écrivaines, est qu&amp;#39;il existe bel et bien un discours féminin et un discours masculin incarnés par l’écriture. Ne serait-ce déjà que parce que tout discours se nourrit &lt;em&gt;et&lt;/em&gt; de l’imaginaire &lt;em&gt;et&lt;/em&gt; du corps comme instrument d’appréhension du monde. Deux précisions à apporter toutefois: le sexe de l’écriture peut ne pas correspondre au sexe biologique de l’auteur&amp;nbsp;; et la féminité de l’écriture n’a rien à voir avec une quelconque intention féministe.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;La traduction «&amp;nbsp;sexuée&amp;nbsp;»&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Venons-en maintenant au vif du sujet et passons à l’activité traduisante. L’anecdote suivante, amusante sans doute, est déjà révélatrice d’une possible différence dans l’approche «&amp;nbsp;sexuée&amp;nbsp;» d’un texte à traduire: deux traducteurs, un homme et une femme, avaient travaillé sur le même passage d’un texte italien. Les résultats, corrects de part et d’autre étaient pourtant bien différents. La traductrice avait écrit: «&amp;nbsp;il enfourcha son étalon&amp;nbsp;», et le traducteur: «&amp;nbsp;il chevauchait son destrier&amp;nbsp;».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comment concevoir la relation homme/femme dans l’acte du traduire&amp;nbsp;? Selon moi elle se fonde d’abord sur le phénomène général d’ &lt;strong&gt;empathie&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’importance de l’empathie semble évidente. Mais empathie entre qui et qui, entre quoi et quoi&amp;nbsp;? Il ne s&amp;#39;agit pas d’une communion idéelle ou idéologique. J&amp;#39;ai traduit pendant vingt ans un auteur marxiste (Ernst Bloch) sans être moi-même de cette obédience. L’empathie n’est pas non plus une ressemblance dans le caractère ou le mode de vie. Loin de là. On ne traduit pas un homme ou une femme, on traduit un texte. L’empathie de bon aloi se situerait plutôt au niveau de l’écriture, et donc, de cette fameuse «&amp;nbsp;vision du monde&amp;nbsp;» sur laquelle se sont étendus tant d’auteurs eux-mêmes&amp;nbsp;; vision du monde, appréhension des choses qui se concrétise dans le style, la forme, les métaphores, le ton et enfin, la voix, la voix du texte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est grâce à cette empathie que le traducteur trouvera plus spontanément et plus vite le mot ou la phrase ou le rythme adéquats, puisque d’une certaine manière il est sur la même longueur d’ondes. «&amp;nbsp;Ce qui se conçoit bien s&amp;#39;énonce clairement, et les mots pour le dire vous viennent aisément&amp;nbsp;», Boileau l’avait déjà compris sans encore songer au processus de traduction. Le même problème se pose chez l’acteur qui doit incarner telle ou telle passion: le jeu y gagnera s&amp;#39;il peut aller chercher tout au fond de lui les moyens de l’exprimer, plutôt que de la feindre. S&amp;#39;il doit la feindre, il sera qualifié de comédien capable de tout interpréter, mais son jeu sera-t-il aussi convaincant, aussi vrai&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La réflexion approfondie ne peut faire l’économie d’une certaine interprétation psychologique du phénomène d’empathie. L’analyse qui suit est inspirée de la psychanalyse, en l’occurrence des travaux de Sigmund Freud, et de Donald Winnicot, mais aussi de ceux d’une collègue belge, psychologue et traductrice de formation: Thilde Barboni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avant de traduire, le traducteur ne va pas déposer au vestiaire sa personne profonde pour n’entrer en action que comme une espèce d’ouvrier mécanicien fonctionnant à la manière de ces récentes machines à traduire. La personnalité du traducteur a une structure propre et particulière, qui déterminera les processus cognitifs mis en oeuvre dans son travail. Bref: si une traduction est bonne ou mauvaise, ce n’est pas uniquement le fait d’une maîtrise plus ou moins suffisante des langues de départ et d’arrivée. Deux autres facteurs entrent en jeu qui expliquent bien des choses: l’imaginaire et les mécanismes de défense. Laissons de côté les mécanismes de défense qui sont moins pertinents dans ce contexte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour définir l’imaginaire, il faut remonter à sa genèse et avoir recours à deux concepts. Le premier est celui d’&lt;em&gt;espace transitionnel&lt;/em&gt;. Lorsque la mère progressivement s&amp;#39;éloigne du petit enfant, se crée un espace vide qu&amp;#39;il investira pour combler l’absence, en l’emplissant de &lt;em&gt;fantasmes&lt;/em&gt;. C’est aussi l’espace où il va jouer. Le deuxième concept structurant l’imaginaire est le &lt;em&gt;jeu&lt;/em&gt; qui, comme le rêve, est une forme primitive de représentation précédant l’apparition de la parole. Une boîte devient un camion, l’objet remplace la mère. À la réalité se substitue donc quelque chose de symbolique. L’espace transitionnel et son investissement par l’enfant sont le berceau de la symbolisation et de la conceptualisation. Le jeu est la simulation d’une réalité contrôlée pour mieux la maîtriser. Cette maîtrise est sécurisante, rassurante. Comme l’était la présence de la mère. C’est cette tentative de maîtrise dans le jeu qui se retrouvera plus tard dans l’écrit. L’écrivain lui aussi maîtrise le réel dans sa réalité simulée, dans sa fiction, ce qui n’est pas toujours le cas dans son existence personnelle, de là d’ailleurs que l’auteur et l’homme peuvent être aux antipodes l’un de l’autre. Au fond l’artiste et l’écrivain n’ont jamais cessé de jouer, et ils répètent à l’infini cette étape de leur développement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est donc avant l’apparition du langage parlé que se structure l’inconscient. Au niveau de la création artistique, ce qui se passe ici, avant la parole, est prépondérant. Les fantasmes, les émotions qui y sont apparus et habitent la personnalité toute la vie, n’ont pas de mots pour s&amp;#39;exprimer. Rappelons qu&amp;#39;il existe trois sortes de fantasmes: le &lt;em&gt;fantasme conscient&lt;/em&gt;, qui agit dans le rêve éveillé, le &lt;em&gt;fantasme inconscient&lt;/em&gt; qui exprime un désir refoulé dans le rêve nocturne, et le &lt;em&gt;fantasme originaire&lt;/em&gt;, transmis par l’inconscient collectif. Les fantasmes inconscients sont prélangagiers. Pourtant c’est eux qui passeront plus tard dans l’écriture, à côté des fantasmes conscients qui campent la fiction. Quand l’homme maîtrise le langage, ce n’est pas en conceptualisant qu&amp;#39;il exprimera ce patrimoine primaire personnel, mais par le biais, souvent inconscient, de métaphores, de jeux de mots, de connotations, en créant un langage plastique que lui-même sera incapable d’analyser pour retourner aux sources. Mais l’inconscient c’est aussi le lieu du refoulement des pulsions interdites par le Surmoi. Le Surmoi, cet héritier de l’Œdipe comme le dit Françoise Dolto, cette instance structurante de la personnalité, empêche le passage à l’acte. Dans le cas de l’écrivain normalement constitué, c’est dans l’écrit que se situera ce qu&amp;#39;on appelle &lt;em&gt;l’acting&lt;/em&gt; ou ici &lt;em&gt;acting&lt;/em&gt; intermédiaire: de nombreux écrivains règlent ainsi dans la fiction leurs angoisses profondes en les «&amp;nbsp;agissant&amp;nbsp;» dans l’écrit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La traduction réussie se situe dans la &lt;strong&gt;rencontre de deux imaginaires&lt;/strong&gt;. Le traducteur compétent pour tel auteur aura accès à l’imaginaire et à l’inconscient de celui-ci, ce qui lui permettra de mettre des mots, les mots de sa propre langue sur des sensations, des pulsions, des émotions qu&amp;#39;il ressent lui-même de l’intérieur et que l’auteur a fait passer dans son texte, souvent sans le savoir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toujours dans le cadre de la rencontre empathique d’un auteur et d’un traducteur, il existe un autre facteur favorable à la réalisation d’une bonne traduction: une &lt;strong&gt;structuration identique de la pensée&lt;/strong&gt;, lors du passage au langage qui s&amp;#39;est fait selon les mêmes clivages. C’est dans de tels cas privilégiés que le traducteur n’aura aucune peine à suivre les méandres complexes de l’écriture de son auteur. Nous avons affaire ici à une rencontre exceptionnelle pour ne pas dire «&amp;nbsp;géniale&amp;nbsp;». En bref: quand l’espace transitionnel de l’écrivain et celui du traducteur se recouvrent, il peut en sortir de «&amp;nbsp;grandes traductions&amp;nbsp;».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pourtant la rencontre qui se situe à l’intersection de deux inconscients peut être un fiasco total dès lors que le traducteur et l’auteur communiquent au niveau du conscient: c’est-à-dire là où se rencontrent deux Moi en prise directe sur la réalité. Ils peuvent même se détester et il arrive que l’auteur se rebiffe violemment contre l’interprétation que le traducteur donnera de son œuvre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une fois établi ce critère d’empathie, il reste à préciser sa nature dans le cas du couple auteur/traducteur de même sexe ou de sexe différent.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&amp;#39;ai traduit des hommes et des femmes. Parmi les hommes un Allemand Ernst Bloch et un juif autrichien Jean Améry. Parmi les femmes une Flamande Kristien Emmerechts et une Allemande, anonyme. Les deux hommes sont philosophes, les ouvrages traduits sont des essais ou des romans-essais. Les deux écrivaines racontent un vécu de femme: Kristien Emmerechts relate une histoire de maternité et de mort d’enfan&amp;nbsp; ; l’anonyme évoque le Berlin du printemps 1945, période où les Russes envahissent la ville et violent la majorité des Berlinoises. D&amp;#39;un côté donc des œuvres de réflexions abstraites inspirées de phénomènes concrets, également pris en compte, de l’autre des histoires de vécu concret, des émotions, engendrant une volonté de morale et de sagesse à retirer de l’épreuve. On pourrait donc faire une première distinction entre un vecteur masculin et un vecteur féminin déterminés par la thématique de ces ouvrages: contenu philosophique pour les deux hommes, purement narratif pour les deux femmes. Chez les premiers, la réflexion prioritaire s&amp;#39;appuie sur la réalité&amp;nbsp;; chez les secondes la réalité prioritaire suscite des émotions et des réflexions. Pourtant ce n’est pas dans le contenu que j&amp;#39;ai pu ressentir la masculinité ou la féminité de l’écriture. C’est dans la voix du texte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un remarquable ouvrage lui fut consacré: &lt;em&gt;La vive voix&lt;/em&gt;, du psycho-phonéticien Ivan Fonagy. Dans cet ouvrage les bases pulsionnelles de l’articulation, de la prosodie, du style vocal, sont analysées à l’aide de la science phonétique et de la théorie psychanalytique, le style vocal étant interprété comme une communication préverbale, intégrée au message linguistique. Ces études proposent un regard neuf sur l’acte de parole, un point de vue que la linguistique a tendance à négliger: la jonction entre la communication et la pulsion. Comme l’explique Roman Jakobson, préfacier de l’ouvrage&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le grand mérite de Fonagy est de franchir un pas décisif dans son approche des sensations motrices des expressions émotives. Cette matière primordiale appartient de droit au processus de production, qui reflète l’expérience affective du locuteur. Ces éléments de discours, iconiques et représentatifs, donnent une matière variée aux diverses sections de la recherche de Fonagy, classée sous des titres originaux comme «&amp;nbsp;style vocal&amp;nbsp;», «&amp;nbsp;mimique vocale&amp;nbsp;» et ses métaphores, «&amp;nbsp;bases pulsionnelles de la phonation&amp;nbsp;», «&amp;nbsp;investissement libinal&amp;nbsp;», «&amp;nbsp;stratégie des sons et des silences&amp;nbsp;». De nouvelles perspectives émergent de cette suggestive confrontation de facteurs acoustiques moteurs aux divers niveaux de la prosodie. (Fonagy, 1983: 7-8)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Fonagy commence par déterminer le statut du style vocal, qui passe forcément dans toute poésie:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La vive voix s&amp;#39;oppose en français, comme en d’autres langues, à la lettre morte. Les métaphores ne sont jamais gratuites. Si elles ont l’air de l’être, ceci veut simplement dire qu&amp;#39;elles vont au-delà de la pensée consciente et expriment quelque chose que nous savons sans le savoir. (Fonagy, 1983&amp;nbsp;: 9)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Fonagy établit un rapport pour lui évident entre le geste vocal et la métaphore:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les rencontres fréquentes du geste vocal et de la métaphore ne sont pas des rencontres fortuites. Des liens étroits et multiples relient les deux. Les performances vocales de caractère gestuel sont interprétées à un niveau préconscient ou inconscient. Elles échappent, par conséquent, à l’analyse conceptuelle consciente. Elles ne sont pas imperméables, toutefois, à l’idéation métaphorique. Toute métaphore originale implique une régression momentanée au stade préverbal – le poète, le savant écartent volontairement un terme et un concept préexistant – qui permet la création d’un nouveau terme, de nouveaux concepts à partir des sensations, d’impressions fraîches, inédites. Cette régression instantanée, contrôlée, vers des couches archaïques du moi, est comparable à la régression moins profonde qui engendre les mots d’esprit (Freud, Der Witz, G.W., VI, p. 181) (Fonagy, 1983&amp;nbsp;: 206)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Pour Ivan Fonagy l’organe phonatoire est donc un théâtre de psychodrames. L’expression «&amp;nbsp;parler d’une voix étranglée&amp;nbsp;» par exemple, correspond à un étranglement réel des cordes vocales, traduisant soit la timidité temporaire du locuteur soit son envie assassine d’étrangler son vis-à-vis. Et nous savons quel rôle important les phonèmes jouent dans l’écriture, dans la poésie surtout. Fonagy parle en outre de «&amp;nbsp;gestes syntaxiques comme le bouleversement emphatique de l’ordre normal, grammatical des mots, et, au niveau lexical, des métaphores et des idiomatiques, façons de parler étranges et révélatrices.&amp;nbsp;» (Fonagy, 1983: 207)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si l’on admet donc, en vertu de tout ce qui vient d’être rappelé, que l’activité cérébrale est sexuée, que l’écriture passe par «&amp;nbsp;le clavier du corps&amp;nbsp;», que le texte poétique est une «&amp;nbsp;chair linguistique&amp;nbsp;», que le poète, c’est celui qui par le corps est en contact, que métaphores et phonèmes sont des constituantes fondamentales de toute écriture littéraire, qu&amp;#39;il existe une réserve prélangagière des émotions et des sensations traduites plus tard linguistiquement, il semble aller de soi que l’écriture porte la marque de fantasmes et d’une perception du monde commandées par l’appartenance à l’un des deux sexes. La petite fille ne peuplera pas son espace transitionnel des mêmes objets que le petit garçon, l’approche du monde castrée n’est pas la même que l’approche du monde phallique. J&amp;#39;y ai toujours été sensible dans mon activité de traductrice que je tenterai maintenant de décrire aussi précisément que possible. Pour ce faire, j&amp;#39;aurai recours à un schéma triangulaire, à l’image du ménage à trois de mon activité traduisante dans le cas de textes écrits par des hommes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;premier partenaire: la dimension masculine du texte de départ.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;deuxième partenaire: ma composante féminine «&amp;nbsp;érotiquement&amp;nbsp;» sensibilisée à l’écriture du premier&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;troisième partenaire: ma propre composante masculine, seule capable de restituer la voix masculine, dans un processus d’identification et de mimétisme.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;La voix d’Ernst Bloch a donc pour ainsi dire «&amp;nbsp;séduit&amp;nbsp;» la femme que je suis. Était-ce la voix du Père, du Phallus&amp;nbsp;? La voix du Protecteur et du Guide, la voix sécurisante et enivrante du Prophète&amp;nbsp;? Toujours est-il que cette voix me fascinait et que ma composante féminine était érotiquement conquise par la dimension masculine du texte blochien qui se transmettait à travers les accents, les intonations et le souffle du ton. Un premier pas était fait pour une restitution de bon aloi: ce que l’on pourrait appeler plus vulgairement «&amp;nbsp;l’amour du texte&amp;nbsp;», voire «&amp;nbsp;l’amour sexué&amp;nbsp;» du texte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais cela n’aurait pas suffi pour se lancer dans la deuxième phase du travail: la restitution de l’écrit et de sa voix. Le traducteur n’est pas seulement un récepteur ou un exégète, il doit passer à l’action et remodeler l’ouvrage dans un autre matériau. C’est donc ma composante masculine qui prenait le relais dans cette seconde phase, celle de la recréation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La même expérience s&amp;#39;est répétée lorsque j&amp;#39;ai entrepris de traduire les romans-essais de Jean Améry, juif autrichien victime de l’holocauste, ami de Primo Levi et qui, comme ce dernier, finira par se donner la mort. Ici encore, j&amp;#39;entendais la voix du texte qui correspondait aussi à celle d’Améry, une voix également «&amp;nbsp;virile&amp;nbsp;», mais bien différente cependant, non plus celle du prophète de l’optimisme militant, du messianisme sécularisé, mais celle du narrateur indigné, éprouvé, détruit par l’Indicible, de l’homme dont l’amour de la vie pourtant latent entre les lignes avait été à jamais brisé. Cette fois la langue était celle de l’être humain avili, de la victime amère et lucide qui revendique sa dignité et veut que justice lui soit rendue, celle du désespoir analytique, mais cette fois encore il s&amp;#39;agissait de la voix d’un homme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;l’épaisseur physique du texte me semble indéniable. Nous autres traducteurs, nous la vivons au quotidien, nous qui oeuvrons non seulement avec le cerveau (et, nous l’avons vu, avec ses deux hémisphères, la partie analytique et logique et la partie intuitive et créatrice), car nous avons aussi recours en permanence à nos cinq sens. Impossible de bien traduire sans ressentir, voir ou entendre à la manière de l’auteur. Surtout quand l’instrument du dire est la langue allemande, d’une précision sensorielle redoutable. L’effet produit dans la langue-source, qui devrait être le jumeau de l’effet produit dans la langue-cible, dépend étroitement du ressenti du traducteur. Or, comment exprimer correctement, justement, ce qui ne touche pas, sinon de manière artificielle et aléatoire&amp;nbsp;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous avons rappelé que la bonne traduction était due en partie à l’heureuse rencontre de deux imaginaires et d’une même structuration langagière. Pour ce qui est de l’imaginaire, une apparente contradiction semble surgir: comment la traductrice que je suis, avec son imaginaire de femme, peut-elle «&amp;nbsp;rencontrer&amp;nbsp;» l’imaginaire masculin de l’auteur&amp;nbsp;? Justement par le biais de l’érotisation du processus, par une sorte d’empathie érotisée, c’est donc par l’accueil bienveillant d’un imaginaire différent mais complémentaire que commence l’aventure.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Telles étaient donc mes premières conclusions, jusqu&amp;#39;au jour où je fus amenée à traduire une femme. Une femme de trente ans. Seconde Guerre mondiale, avril 1945, Berlin. Front allemand qui recule, Russes qui avancent, envahissent tout autour d’elle, chez elle, en elle. Il s&amp;#39;agissait d’un journal intime, non plus d’un essai, ni d’un roman-essai critique et poussant à l’action, avec des élans «&amp;nbsp;virils&amp;nbsp;». Je lisais l’intime confession d’une jeune femme cultivée, dépouillée de tout, réduite à une misérable vie de taupe cherchant refuge dans des caves-abris, d’une femme violée comme ses congénères, d’une jeune femme pour laquelle je sentis croître en moi une énorme compassion et une immense admiration. Son écriture «&amp;nbsp;ciselée&amp;nbsp;», remarquable de finesse, de justesse, de sensibilité, mais aussi sa capacité de distanciation, sa dignité dans l’épreuve: tout cela aussi finit par me séduire, mais il s&amp;#39;agissait d’un autre type de séduction. Le processus traductif n’était plus le même. C’est la solidarité, voire l’amitié, une sorte de connivence qui guidait désormais ma plume. Il me fallait entrer dans sa peau, devenir elle quelques heures par jour, pour revivre par ses mots ce vécu souvent terrifiant et ne pas trahir la précision de ses émotions, de ses déductions, pour emboîter son pas à pas dans le monde absurde et destructeur de la guerre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sa réponse face aux atrocités, à la faim et au viol était l’écriture clandestine, la tenue d’un journal intime dans lequel «&amp;nbsp;elle crache tout&amp;nbsp;» pour ne pas en mourir. L’écriture pour la survie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je me suis donc prise d’amitié pour cette anonyme et le plaisir ici était d’un tout autre ordre. Sans doute concevais-je cette fois la traduction comme une «&amp;nbsp;mission&amp;nbsp;». Ici aussi j&amp;#39;entendais une voix: celle d’une jeune femme indignée, amère et caustique, digne et noble, qui savait même recourir à l’humour, humour souvent noir, pour banaliser l’horreur et lui survivre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je jouai pleinement le jeu. Il m&amp;#39;en arriva, je l’avoue, de ne pas dormir, revivant à travers ses demi-mots le vécu horrible et presque quotidien qui serait le sien pendant des mois. Le mien au travers de la réécriture. L’Eros traducteur s&amp;#39;en trouvait bien métamorphosé, certes, mais il était toujours présent: il me fallait puiser en moi toute la force qui avait guidé l’écriture secrète et clandestine de la jeune femme, elle qui n’avait plus que son cahier et son crayon comme échappatoire.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Les conclusions d’une praticienne&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Voilà quarante ans que je traduis, essentiellement de l’allemand au français, et des textes de tous ordres, sciences humaines, romans, nouvelles, poésie, essais. En tant qu&amp;#39;artisan ayant à façonner sa langue maternelle et à la plier aux plus folles contorsions pour lui faire dire ce qu&amp;#39;elle ne n’aurait jamais exprimé ainsi, et donc à la «&amp;nbsp;violenter&amp;nbsp;» pour l’ouvrir à des approches autres, j&amp;#39;ai forcément toujours été confrontée à son degré plus ou moins grand de plasticité. En amont, il m&amp;#39;a toujours fallu détecter d’abord la plasticité de la langue de départ et mettre au jour les composantes physiques, sensorielles du texte, y repérer les connotations, les allusions lexicales, le vécu intime et obscur contenu dans la métaphore, la respiration humaine contenue dans le rythme et la voix du texte, bref tout ce qui peuple l’espace entre les lignes et constitue l’épaisseur textuelle et poétique. J&amp;#39;ai tenté de démontrer que ce corps textuel, cette «&amp;nbsp;chair linguistique&amp;nbsp;» était toujours sexués, du moins dans la grande littérature poétique et métaphorique, dans cet espace littéraire qui semble planer bien au-dessus de la réalité mais reste pourtant ancré dans les tréfonds humains. J&amp;#39;ai voulu faire ressortir dans ma pratique l’importance du rôle de l’Eros traductif, de ce principe actif du plaisir à l’œuvre dans tout acte créatif, ou recréatif. Tenté enfin de faire comprendre que la relation entre le traducteur/la traductrice et le texte de l’auteur ou de l’autrice ne pouvait faire l’économie d’une sorte de philosophie symbiotique, d’une empathie très certainement sexuée, sous peine d’amputer le texte de son «&amp;nbsp;âme&amp;nbsp;»: je n’ai pas trouvé de meilleur terme pour exprimer cette vie qui habite et anime le texte dans tous ses recoins, et le fait participer de la grande &lt;em&gt;poiesis&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Bibliographie&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Anonyme, 2006, &lt;em&gt;Une Femme à Berlin&lt;/em&gt;, Paris, Gallimard, traduit de l’allemand par&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Françoise Wuilmart.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assoun P.-L., 2007, &lt;em&gt;Leçons psychanalytiques sur Masculin et Féminin&lt;/em&gt;, Paris,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anthropos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Barboni Th., 1999, «&amp;nbsp;Traduction et inconscient&amp;nbsp;», in Carnets internationaux du&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;symbolisme, &lt;em&gt;Théorie et pratique de la traduction III&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;l’Atelier du Traducteur&lt;/em&gt;, Mons,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C.I.E.P.H.U.M.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Blanchot M., 1955,&lt;/strong&gt; _ &lt;strong&gt;l’Espace littéraire&lt;/strong&gt; _ &lt;strong&gt;, Paris, Gallimard.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bloch E., 1976 (tome I), 1982 (tome II), 1991 (tome III), &lt;em&gt;Le principe espérance&lt;/em&gt;, Paris,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gallimard, traduit de l’allemand par Françoise Wuilmart.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ernaux A., 1988, &lt;em&gt;La femme gelée&lt;/em&gt;, Paris, Folio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fonagy I., 1983, &lt;em&gt;La vive voix, Essais de psycho-phonétique&lt;/em&gt;, Paris, Payot.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hemmerechts K., 2002, &lt;em&gt;Jeudi, 15 H 30&lt;/em&gt;, Paris, La Différence, traduit du néerlandais par&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Françoise Wuilmart&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kant E., 2006, &lt;em&gt;Sur la différence des sexes et autres essais&lt;/em&gt;, Paris, Payot et Rivages,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;traduit de l’allemand et présenté par Philippe Ivernel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Moir A. et Jessel D., 1992, &lt;em&gt;Brain Sex&lt;/em&gt;, New York, &lt;strong&gt;Dell Publishing (paperback).&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prévot A.-M., 2005, «&amp;nbsp;Écriture-femme, entre subversion et bruissement intime&amp;nbsp;», in&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Marguerite Yourcenar, La femme, les femmes, une écriture-femme&amp;nbsp;?,&lt;/em&gt; actes du colloque international de Baeza, Clermont-Ferrant, Société Internationale d’Études Yourcenariennes&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>La fidélité par le truchement métalinguistique</title>
    <link rel="alternate" href="http://blog.url.com/articles/la-fidelite-par-le-truchement-metalinguistique/"/>
    <id>http://blog.url.com/articles/la-fidelite-par-le-truchement-metalinguistique/</id>
    <published>2015-09-22T21:56:00+02:00</published>
    <updated>2019-06-12T00:00:14+02:00</updated>
    <author>
      <name>Françoise Wuilmart</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Publié dans&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La revue &lt;em&gt;Equivalences&lt;/em&gt;, numéro 34, Editions du Hazard, Bruxelles, 2007&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La revue &lt;em&gt;SEPTET&lt;/em&gt;, Des Mots aux Actes, N° 2, Anagrammes, 2007&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La revue &lt;em&gt;TransLittérature&lt;/em&gt;, TL 33, édité par ATLF et ATLAS, 2007&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Je ne résumerai pas ici tout ce qui fut dit et écrit sur le concept de fidélité en traduction littéraire. Ce qui m&amp;#39;importe, c’est de souligner, à l’appui d’exemples très concrets, certaines de ses dimensions moins connues, souvent à son détriment.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quand, en tant que lecteur normal, je lis et assimile un texte, celui-ci produit sur moi certains &lt;strong&gt;effets&lt;/strong&gt;, voulus ou non voulus par l’auteur. Le texte me fait pleurer ou rire ou m&amp;#39;apitoyer ou m&amp;#39;insurger. Mais ce n’est pas uniquement par la voie sémantique lexicale, par le choix des mots qui dénotent et connotent. Loin de là. J&amp;#39;établirai donc et commenterai une liste non exhaustive certes, de divers expédients dont se sert un auteur pour me «&amp;nbsp;toucher&amp;nbsp;», allant des plus connus aux moins connus, voire méconnus. Pour ce faire je suis partie de ma pure pratique dans laquelle j&amp;#39;ai toujours privilégié une «&amp;nbsp;mission&amp;nbsp;», grand mot peut-être mais juste: produire sur le lecteur de ma traduction française &lt;strong&gt;le ou les mêmes effets&lt;/strong&gt; que ceux du texte original. Les obstacles sont multiples, j&amp;#39;y reviendrai. Le concept d’effet apparaîtra donc ici comme un mot-clé.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pour ce qui est de l’auteur et de son écriture, d’abord&lt;/strong&gt;: aucun écrivain ne me contredira, je pense, si j&amp;#39;affirme «&amp;nbsp;qu&amp;#39;il ne sait pas toujours ce qu&amp;#39;il écrit&amp;nbsp;». S&amp;#39;il croit maîtriser son texte à la suite d’un processus d’écriture basé sur le choix et l’élagage, il s&amp;#39;y glisse toute une série d’éléments qui lui échappent, il y imprime le «&amp;nbsp;continu&amp;nbsp;» de son corps, pour reprendre un concept cher à Meschonnic. Car il écrit aussi avec son inconscient, son intime vécu qui ne peut à tout instant lui être présent à l’esprit. Il n’y a pas assez de place dans la calotte au faîte de notre cerveau pour une présence d’esprit globale, totale et permanente. Pour que quelque chose y émerge et donc devienne conscient, il faut passer par l’abduction. La vouloir. De même l’auteur ne sera pas, ne peut être entièrement conscient de sa personnalité: savons-nous ce que ou qui nous sommes&amp;nbsp;? Ne sommes-nous pas souvent étonnés de l’effet que nous produisons sur d’autres, justement parce que nous ne nous voyons pas nous-mêmes, et que nous nous imaginons autrement&amp;nbsp;? Ou que nous avons certains traits innés qui sont tellement inscrits dans notre chair que nous ne les percevons plus&amp;nbsp;? c’est là la tache aveugle de notre personnalité. Tout cela fait que l’écrivain, quand il écrit, laisse passer dans son texte une foule de choses qui y affleurent mais dont il n’a pas conscience. Et il ne s&amp;#39;agit pas seulement de son vécu ou de sa «&amp;nbsp;vision du monde&amp;nbsp;», pour employer un terme galvaudé mais tellement commode. Il y a aussi tout son savoir, son érudition, qui produiront l’intertextualité de son écrit. Inconscient et intertextualité commandent ainsi la présence dans le texte d’éléments lexicaux ou syntaxiques qui n’échapperont peut-être pas au lecteur, et certainement pas au traducteur attentif. Mis à part le cas précis des &lt;em&gt;realia&lt;/em&gt;, il me semble donc inopportun de demander à un auteur ou à tout artiste «&amp;nbsp;ce qu&amp;#39;il a voulu dire&amp;nbsp;». Surtout pas, car il vous répondra que ce qu&amp;#39;il a voulu dire, il l’a dit de cette manière-là et ne peut le dire autrement. Ou bien il vous orientera vers une interprétation précise et souvent réductrice de son texte qui est pourtant beaucoup plus polysémique qu&amp;#39;il ne l’imagine. L’auteur est souvent le pus mauvais exégète de son texte.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Pourtant l’auteur construit son texte, le soigne, le travaille dans le détail pour produire ces fameux effets dans le chef du lecteur. Les multiples expédients auxquels l’écrivain a recours pour ce faire, sont donc quant à eux parfaitement voulus et contrôlés. Ce qui revient à dire qu&amp;#39;il manipule le lecteur à l’insu de celui-ci, atteignant en lui un palier subliminal. Il faut être un exégète ou un traducteur de métier, et donc avoir mis un texte «&amp;nbsp;en fouilles&amp;nbsp;» pour découvrir ces strates sous-jacentes, infraliminales mais tellement efficaces pour l’effet à produire. Or ces strates devraient impérativement apparaître dans la traduction. Trop souvent on les ignore ou on les restitue un peu inconsciemment, intuitivement, et donc imparfaitement et sans passer par une analyse préliminaire, seule garante de la qualité de la restitution.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;c’est à ce stade précis que la traduction peut être considérée comme un «&amp;nbsp;art&amp;nbsp;». Le traducteur doit lui aussi mettre son texte en forme, en musique. Je ne m&amp;#39;étendrai pas sur la fonction de la mélodie, du rythme, du flux textuels qu&amp;#39;Henri Meschonnic a analysée de manière exhaustive et magistrale. Nous sommes tous convaincus qu&amp;#39;un texte littéraire est souvent à prendre comme une partition musicale, avec un ton à la clé, des bémols et des dièses, une cadence et un flux mélodique et rythmé. J&amp;#39;ajouterai simplement ceci: c’est que ces éléments «&amp;nbsp;musicaux&amp;nbsp;» ne sont pas toujours là pour appuyer la dimension sémantique lexicale, mais parfois pour la contredire. On peut ainsi en arriver à ce paradoxe: que la mise en forme musicale soit en discordance totale avec la narration ou le thème annoncé et développé&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Très bel exemple: le poème de Heinrich Heine extrait du premier cycle de &lt;em&gt;Die Nordsee.&lt;/em&gt; Le poème s&amp;#39;intitule &lt;em&gt;Meeresstille&lt;/em&gt;, Grand calme en mer, ou En mer par grand calme. Le propos en soi est assez pauvre et pourrait faire sourire: nous sommes sur un bateau de pèche, en pleine mer. Le timonier est affalé et dort. Le moussaillon est en train de ravauder une voile mais vient de voler un hareng dans la tonne. Le capitaine le réprimande vertement. Second volet: une mouette descend du ciel et attrape dans son bec un petit poisson qui frétillait gentiment au soleil à la surface de l’eau. Certes on peut reconnaître dans l’histoire une critique sociale: chez les humains on ne vole pas impunément pour manger, dans la nature et chez les bêtes, c’est l’inverse. Pourtant ce n’est pas «&amp;nbsp;le sens&amp;nbsp;» de cette histoire simple qui nous touchera, on peut la lire sans en être affecté. Ce qui nous émeut et nous fait vibrer, sentir, comprendre, c’est précisément la forme du poème: six quatrains d’octosyllabes bien scandés, des phonèmes rugueux et agressifs: chuintantes, sifflantes, explosives, fricatives. Tandis que le titre annonçait une randonnée paisible sur une mer calme, rien n’est calme dans la forme poétique puissamment tourmentée. Mais au-delà de la dimensions acoustique déjà pleine d’interférences sonores, il en est une autre, carrément subliminale. Je me suis amusée à dessiner les lignes, les tracés évoqués par les verbes de position et de mouvement du poème, et j&amp;#39;ai abouti à un faisceau de lignes qui s&amp;#39;entrecroisent, s&amp;#39;entrecoupent, se font obstacle, créent un champ sémantique visuel d’interférences qui suggèrent l’agitation, l’intervention contradictoire, un arrière-plan strié. C’est toute la révolte de Heine, la tristesse du moussaillon, la colère du capitaine que l’auteur a logées à ce niveau que j&amp;#39;aimerais qualifier de champ sémantique géométrique subliminal. À cet égard la traduction française de Gérard de Nerval est des plus décevantes: il a ni plus ni moins tronqué le poème de toutes ses dimensions poétiques au plein sens du terme, il nous raconte l’histoire dans toute sa platitude, renonçant aux quatrains, à la scansion, au rythme, aux phonèmes: le poème traduit ne crée plus aucun «&amp;nbsp;effet&amp;nbsp;». C’est l’une des plus mauvaises traductions qu&amp;#39;il m&amp;#39;a été donné de lire. Et pourtant, Gérard de Nerval était contemporain et ami de Heinrich Heine, et il paraît même qu&amp;#39;il aurait eu le feu vert de l’auteur pour publier sa traduction. Autre preuve que l’auteur est souvent le moins apte à juger de la qualité d’une traduction. Heureusement nous disposons aujourd’hui d’une traduction optimale réalisée par notre consœur Nicole Taubes: &lt;em&gt;Grand calme en mer&lt;/em&gt;, p. 180 du &lt;em&gt;Livre des Chants&lt;/em&gt;, poème XI du Premier cycle de &lt;em&gt;La Mer du Nord&lt;/em&gt;, éd. Le Cerf, 1999.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Second exemple très clair de champ sémantique géométrique subliminal: la première page du célèbre roman de Fontane: &lt;em&gt;Effi Briest&lt;/em&gt;. Le chef-d’œuvre de Fontane débute par la description de la propriété de la famille von Briest. Ici aussi je me suis amusée à tracer les lignes et les formes suggérées par la description très rigoureuse de la maison et des jardins. Cette fois les lignes ne s&amp;#39;entrecroisent plus, on remarque au contraire des angles droits et purs, des cercles, des carrés juxtaposés. L’ensemble dégage une atmosphère de paisible classicisme, dans laquelle Effi grandira et s&amp;#39;épanouira. Certes, mais on pourrait aussi y pressentir une sorte de trame sévère dans laquelle la petite Effi, puis la jeune fille sera prise et évoluera sans pouvoir sortir des sentiers, un peu comme si les chemins lui étaient tout tracés… ceux de son destin. Et elle grandira en effet dans le calme, l’ordre, avant de basculer dans le drame. Or ce drame n’est-il pas annoncé dès la première page, justement dans la strate géométrique du texte&amp;nbsp;? À la description du décor classique vient notamment se mêler un motif dérangeant: la balançoire de la petite fille, suspendue entre deux poteaux «&amp;nbsp;légèrement de guingois…&amp;nbsp;» et à deux pas du lac. Cette balançoire de travers est le seul élément qui tranche sur tout le reste, s&amp;#39;en démarque précisément par son effet de désordre, de déclin en amorce, de début de chute… Voilà donc magistralement campé le décor de la jeunesse d’Effi Briest, décor qui conjointement reflète le style de son éducation et son destin particulier. Il existe, à ma connaissance du moins, trois traductions d’Effi Briest en français. La comparaison des trois est des plus révélatrices. Seul André Coeuroy, dans sa traduction de 1942, a été sensible à la dimension géométrique qu&amp;#39;il restitue parfaitement. La traduction de Michel Delines, de 1902, en fait fi et lui substitue tout un jeu de lignes en mouvement, de coulées, notamment par le biais d’un lexique plus «&amp;nbsp;dramatique&amp;nbsp;». La rue du village est «&amp;nbsp;plongée dans la sieste&amp;nbsp;», une «&amp;nbsp;large coulée d’ombre s&amp;#39;étend sur le parc et le jardin&amp;nbsp;», «&amp;nbsp;elle verse sa fraîcheur sur un trottoir&amp;nbsp;», «&amp;nbsp;le clocher s&amp;#39;élance&amp;nbsp;», le petit jardin «&amp;nbsp;va en s&amp;#39;élargissant&amp;nbsp;», quand à la balançoire de guingois… il l’a complètement ignorée, évacuée. On pourrait percevoir dans cette «&amp;nbsp;prise de sens de 1902&amp;nbsp;» une influence de l’esprit du &lt;em&gt;Jugendstil&lt;/em&gt;, précisément amoureux de lignes en mouvement et de formes dynamiques. L’excellente traduction de Maurice Coeuroy restitue au contraire à merveille la rigueur géométrique et statique du décor classique: «&amp;nbsp;Du côté ……. &lt;em&gt;jusque&lt;/em&gt; légèrement de guingois&amp;nbsp;». Il existe une troisième traduction, de 1982, due à Pierre Vilain. Ce qu&amp;#39;on pourrait lui reprocher c’est d’avoir versé dans le cliché banal et donc d’avoir abaissé le niveau stylistique de Fontane que l’on ne saurait en aucun cas accuser d’écrire des banalités. Au lieu de respecter les images et les descriptions pures et dures, ce traducteur-ci a sombré dans le piège du poncif et du stéréotype, croyant y voir des équivalents pour les images parfaitement originales de Fontane. Je ne m&amp;#39;y attarderai pas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dernier exemple de manipulation subliminale du lecteur: la première page de la nouvelle de Friedrich Dürrenmatt: &lt;em&gt;Der Tunnel&lt;/em&gt;. À croire que c’est dans la ou les premières pages et les descriptions introductives que les auteurs excellent le plus. Le propos de cette nouvelle fantastique est le suivant: un jeune homme de 24 ans, suisse, prend chaque jour le train pour se rendre à l’université. Le train emprunte plusieurs tunnels, le premier étant le plus court. En cette journée particulière du récit, le train s&amp;#39;engagera dans le premier tunnel, le plus court, mais n’en ressortira jamais. Commencera alors une plongée fatale dans le ventre de la terre. Les trois-quarts de la première page sont occupés par une seule phrase. La couper pour faire «&amp;nbsp;plus français&amp;nbsp;» serait criminel, équivaudrait à massacrer l’effet recherché par Dürrenmatt. Pourquoi&amp;nbsp;? Cette longue phrase comprend deux parties, séparées par deux points. Dans la première partie, l’auteur décrit le personnage, son physique d’abord (il est gras, se bouche tous les orifices du corps pour que l’Effroyable, l’Horreur qu&amp;#39;il a le talent de percevoir intuitivement, ne pénètre en lui). Brève description ensuite de ses conditions de vie: il est toujours dépendant de sa famille et fréquente l’université où il sèche régulièrement les cours. Dans la seconde partie de la phrase: la description du trajet emprunté par le train, et l’horaire détaillé (départ telle heure, arrivée telle heure, passage par le tunnel de telle à telle minute, etc., ponctualité suisse oblige&amp;nbsp;!) En 17 lignes très exactement, tout est dit sur le protagoniste et sa vie. Effet produit: la sensibilisation à la banalité, voire la médiocrité du personnage et de son existence. Il n’y a rien à en dire de plus. Tout est bouclé en une seule phrase. Le véritable héros c’est le train. Le train qui se confondra avec le destin du jeune homme. Si le jeune homme pressent intuitivement la fantastique catastrophe qui le conduira à la mort, en se bouchant tous les trous et en s&amp;#39;enveloppant même de graisse pour mieux s&amp;#39;en protéger, il n’y échappera pas, car le train dès les premières lignes va se confondre avec lui, le posséder, l’envahir… et lui imprimer son rythme. Ici il n’est pas question de champ géométrique subliminal, mais de strate acoustique et dynamique subliminale. En effet la rythmique de toute la première partie est celle du train, en même temps que celle du jeune homme gras et lourd, maladroit et essoufflé. Les segments de phrase sont courts, se succèdent au rythme de la bielle qui fait tourner la roue du train à vapeur, rythme qui épouse celui du jeune homme essoufflé qui se meut péniblement. L’oreille du lecteur percevra immanquablement ce &lt;em&gt;tchouc tchouc tchouc&lt;/em&gt; haletant, qui n’est autre que le bruit de l’Effroyable qui approche à grands tours de roue. ici donc au contraire du poème de Heine, l’expédient métalinguistique ne contredit pas la teneur, psychologique ou autre, de l’histoire, mais l’épouse étroitement, l’étaie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je pourrais multiplier les exemples de l’existence de telles strates que j&amp;#39;ai appelées subliminales, parce qu&amp;#39;elles n’affleurent pas nécessairement à la première lecture mais exercent pourtant leur effet, leurs effets, à notre insu. Y être sensible en tant que lecteur est une chose. Pour le traducteur, les restituer en est une autre. Les obstacles sont multiples et ne sont pas dus au talent. Ils sont enracinés dans la langue elle-même, voire dans la culture qui sous-tend la langue d’arrivée. En effet, il est difficile de rendre une strate acoustique comme celle présente chez Heine, quand le français dispose de beaucoup moins de chuintantes ou d’explosives ou de sifflantes que l’allemand. Difficile aussi de rendre le champ sémantique géométrique quand les verbes de positions et de mouvement germaniques ne trouvent pas d’équivalents satisfaisant dans la langue de Voltaire. Difficile de rendre un rythme saccadé et essoufflé là où pour restituer un mot, une expression, le traducteur est contraint d’avoir recours à une périphrase et d’interrompre ainsi le rythme endiablé, pour être clair et explicite…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour conclure ces brèves considérations d’une praticienne amenée à réfléchir sur sa pratique, je crois pouvoir affirmer ceci: on ne traduit pas seulement avec le cerveau, il faut impliquer ses cinq sens dans l’entreprise, on traduit aussi avec son corps, premier réceptacle du rythme, du souffle, des émotions. Ce qui m&amp;#39;importait ici c’était d’isoler et de souligner parmi ces effets sensoriels provoqués par le texte, ceux qui semblent encore méconnus parce que «&amp;nbsp;subliminaux&amp;nbsp;»&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
</feed>
